<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.0.0">Jekyll</generator><link href="http://asadiweb.ir/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://asadiweb.ir/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2020-04-01T19:25:02+00:00</updated><id>http://asadiweb.ir/feed.xml</id><title type="html">مرتضی اسدی</title><subtitle>سایت شخصی مرتضی اسدی</subtitle><author><name>مرتضی اسدی</name></author><entry><title type="html">نقد و بررسی فیلم پلتفرم (The Platform)</title><link href="http://asadiweb.ir/%D9%86%D9%82%D8%AF-%D9%81%DB%8C%D9%84%D9%85-%D9%BE%D9%84%D8%AA%D9%81%D8%B1%D9%85/" rel="alternate" type="text/html" title="نقد و بررسی فیلم پلتفرم (The Platform)" /><published>2020-03-31T00:00:00+00:00</published><updated>2020-03-31T00:00:00+00:00</updated><id>http://asadiweb.ir/%D9%86%D9%82%D8%AF-%D9%81%DB%8C%D9%84%D9%85-%D9%BE%D9%84%D8%AA%D9%81%D8%B1%D9%85</id><content type="html" xml:base="http://asadiweb.ir/%D9%86%D9%82%D8%AF-%D9%81%DB%8C%D9%84%D9%85-%D9%BE%D9%84%D8%AA%D9%81%D8%B1%D9%85/">&lt;p&gt;فیلم «پلتفرم» با کارگردانی گالدر گازتلو-اوروتیا محصول سال ۲۰۱۹ اسپانیاست. من این فیلم را به پیشنهاد یکی از دوستان توییتری دیدم؛ در حقیقت با یک فیلم خوب و داستانی منسجم طرفیم، فیلمی در ژانر ترسناک، علمی تخیلی و دلهره آور که از یک طرف نمادین است و از یک طرف روزگار ما را توصیف می‌کند! من زیاد اهل فیلم دیدن و نقد نوشتن نیستم، اما این فیلم به قدری خوب بود که فکر می‌کنم حیف است در موردش ننویسم. فیلمی که بعد از دیدنش شما را به فکر فرو خواهد برد. اجازه بدهید که ابتدا خلاصه داستان فیلم را از زبان من بخوانید:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;خلاصه‌ی فیلم پلتفرم 2019&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;دقت کنید که خواندن این بخش منجر به لو رفتن داستان فیلم می‌شود.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;زندانی به نام پلتفرم وجود دارد و شخصیت اصلی فیلم به نام گورنگ، به صورت داوطلبانه تصمیم می‌گیرد مدت ۶ ماه را در آنجا سپری کند و کتاب بخواند. این زندان طراحی و قوانین خودش را دارد؛ طبقات زیادی در آن وجود دارد و در هر طبقه فقط دو زندانی هستند، در کف و سقف هر طبقه هم یک سوراخ وجود دارد. هر روز یک سکو پر از غذا از طبقه اول وارد زندان می‌شود و در هر طبقه ۲ دقیقه توقف می‌کند تا زندانیان غذا بخورند. برای برقراری عدالت جای رندانیان به طور تصادفی هر ماه تغییر می‌کند، در ابتدا همه چیز ایده‌آل به نظر می‌رسد، اما مشکلی وجود دارد… شخصیت اصلی ماه اول در کنار یک پیرمرد در طبقات میانی قرار می‌گیرد، غذایی برای خوردن هست و همه چیز خوب، اما در ماه بعد با پیرمرد در یکی از طبقات پایین قرار می‌گیرد، جایی که سکو خالی از غذا به آنجا می‌رسد، گورنگ در لحظه بیدار شدن متوجه می‌شود که توسط پیرمرد هم‌اتاقی به تخت بسته شده است تا پیرمرد بتواند در طول ماه با خوردن گوشت تن او زنده بماند! او در ادامه با کمک یک زن -که هر روز روی سکو در طبقات مختلف به دنبال دخترش می‌گردد- پیرمرد را می‌کشد و در طول ماه با خوردن گوشت بدن او زنده می‌ماند. در ماه بعد باز گورنگ در یکی از طبقات بالایی بیدار می‌شود، به همراه زنی که قبلا از کارکنان زندان بوده و بعد از فهمیدن حقیقت زندان تصمیم به آمدن در زندان و اصلاح گرفته است. در ابتدای ماه زن قصد دارد با صحبت، افراد سلول طبقه‌ی پایینی را متقاعد کند که فقط به اندازه‌ی نیازشان غذا بخورند تا غذا به تمام طبقات برسد؛ صحبتی که اثرگذار نیست و در ادامه تهدید گورنگ به ریختن ادرار و مدفوع در غذا کمی (شاید در حد یک یا دو طبقه) موثر واقع می‌شود.&lt;/p&gt;
  &lt;p class=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/images/the-platform.jpg&quot; alt=&quot;نقد و بررسی فیلم پلتفرم (The Platform)&quot; title=&quot;نقد و بررسی فیلم پلتفرم (The Platform)&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;در ماه بعد گورنگ و آن زن در طبقات خیلی پایین (۲۰۲) بیدار می‌شوند. زن خودکشی می‌کند و گورنگ یک ماه تلاش می‌کند به هر طریقی گرسنگی را تحمل کند ولی گوشت بدن او را نخورد. در ماه پنجم، گورنگ به همراه یک مرد سیاهپوست در طبقات بالا بیدار می‌شود. مرد سیاهپوست قصد رفتن به طبقات بالا را دارد که با بی‌مهری و توهین افراد طبقه بالا مواجه می‌شود. در ادامه گورنگ تصمیم می‌گیرد با همراهی مرد سیاهپوست سوار سکو شده و به طبقات رفته و توزیع عادلانه غذا انجام دهد. برای اینکه به طبقات پایین غذا برسد، گورنگ و مرد سیاهپوست با توسل به زور به ۵۰ طبقه اول غذا نمی‌دهند و در طبقات بعد نیز فقط به اندازه زنده ماندن‌شان غذا می‌دهند تا غذا به همه طبقات برسد، در یکی از طبقات، یک پیرمرد دانا، توزیع عادلانه‌ی غذا را خوب اما ناکافی می‌داند و آن دو را راغب به فرستان یک پیام (دسر بهترین غذا) به طبقه صفر (جایی که غذاهای روی سکو چیده می‌شود) می‌کند. در ادامه در یکی از طبقات، گورنگ و مرد سیاهپوست با دو  زندانی درگیر می‌شوند که قصد کشتن زنی که به دنبال دخترش می‌گردد را دارند. دو زندانی و زن کشته شده و گورنگ و مرد سیاهپوست به شدت زخمی می‌شوند. تعداد طبقات زندان خیلی بیشتر از محاسبات گورنگ است و غذاها زودتر از طبقات تمام می‌شود. گورنگ به همراه مرد سیاهپوست به طبقه ۳۳۳ می‌رسند، جایی که دختر آن زن در آنجاست؛ دسر سهم دخترک می‌شود، مرد سیاهپوست می‌میرد و گورنگ که به شدت زخمی است، دخترک را به عنوان پیام روی سکو به طبقه صفر می‌فرستد.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;این فیلم نکات قابل توجه زیادی دارد که در ادامه به مواردی اشاره می‌کنم:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;احتمالا شما هم با من موافقید که زندان پلتفرم در واقع نماد جامعه است، طبقات زندان شاید کنایه از نظام طبقاتی جامعه باشد، غذا درواقع همان امکانات و فرصت‌های دراختیار افراد جامعه است، اجازه بدهید که اسم آن را &lt;strong&gt;منابع&lt;/strong&gt; بگذاریم. فرصت‌ها و امکانات (منابع) به هیچ عنوان نامحدود نیستند و اگر افراد در برخورداری از آنها به فکر همنوع خود نباشند، دیگر همه نمی‌توانند از منابع برخوردار باشند. افراد به صرف داشتن جایگاه اجتماعی بالاتر (مصداق پول در جامعه) اولویت بالاتری در برخورداری از منابع موجود دارند و با مصرف منابع بیش از نیازشان، آن را از بین می‌برند. در طبقات فرودست جامعه بحث زنده‌ماندن است، مرگ یا زندگی؛ و نمی‌توان از کسی که درگیر نیازهای اولیه (قاعده‌ی هرم مازلو) هست انتظار رفتار انسانی یا مبتنی بر وجدان داشت.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;به نظر من پیام اولیه این فیلم می‌تواند جمله‌ی «قانون بد، بهتر از بی‌قانونی است» باشد، ایده‌ی ساخت زندان پلتفرم به شدت انسانی است؛ گذراندن دوره‌ی محکومیت در یک سلول به همراه یک فرد دیگر، بدون اعمال شاقّه، بدون دوربین نظارتی و همراه با صرف غذای مورد علاقه! اما انگار یک نکته‌ی مهم نادیده گرفته شده است، اگر همه‌ی افراد برطبق وجدان و فطرت پاک انسانی عمل نکنند، چه می‌شود؟ نتیجه را در فیلم می‌بینیم: فاجعه!&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;برای برقراری عدالت به چیزی بیشتر از همکاری انسانی نیازمندیم، با گفتگوی صرف نمی‌توان جامعه آن را برقرار کرد؛ نکته‌ی بعدی نیز توسل به زور برای کنترل شرایط یا اجرای عدالت است، در فیلم می‌بینیم این روش نیز محکوم به شکست است، چون زور مطلوب افراد نیست ممکن است چرخه ادامه پیدا نکند (مثلا در فیلم تهدید به کثیف کردت غذا با مدفوع، اثر چندانی به آمادن کردن غذا برای طبقه بعد نمی‌گذارد، نهایت یکی دو طبقه به آن عمل می‌کنند) و همیشه افرادی پیدا می‌شوند که قوی‌تر از مجری عدالت باشند.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;سرآشپز و تمام آشپزها نماد یک سازمان تاثیرگذار در جامعه هستند که وظیفه محوله‌ی خود را با نهایت دقت انجام می‌دهند و شاخص‌های ارزیابی خودشان (طبخ با کیفیت غذا، چیدمان میز، نبود مو در غذا و…) را دارند؛ شاخص‌هایی که متاسفانه اولویت هزارم افراد جامعه هم نیست و این مثال خوبی از تعریف شاخص و ارزش‌گذاری غلط در بسیاری از سازمان‌ها در جامعه است، شاخصی که مشکلی از جامعه را حل نمی‌کند و اصولا برای اکثریت طبقات جامعه اهمیتتی هم ندارد. به گمان من ارسال پیام توسط گورنگ و دوستش می‌خواستند پیامشان را به این گروه در طبقه صفر بفرستند تا آنها را از شرایط پلتفرم آگاه کنند.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;اما ارسال پیام در داستان به چه معناست؟ مدیران زندان از آنچه در آن می‌گذرد باخبر هستند، اما آنها به تنهایی نمی‌توانند این شرایط را ادامه دهند نیاز به عمله‌ی ظلم نیاز دارند که آشپزها و کارکنان زندان هستند. به نظر من ارسال پیام برای آنهاست تا بفهمند و در این جنایت همکاری نکنند. اما مدیران پلتفرم، به گفته‌ی آن پیرمرد ویلچرنشین «مدیرها وجدان ندارند»، درست است؛ مدیران تنها کسانی هستند که تصویر کاملی از تمام طبقات و منابع را می‌بینند، می‌توانند تغییر در ساختار پلتفرم دهند، می‌توانند قوانین را عوض کنند و… اما گویا مدیران از شرایط فعلی راضی‌اند، چون شرایط فعلی بدون تغییر ادامه دارد؛ هر چند شرایط غیرانسانی‌ای باشد، پس مدیران وجدان انسانی را فراموش کرده (نادیده گرفته) و ساختار فعلی را حفظ می‌کنند؛ کسی امیدی به تغییر در رفتار آنها ندارد.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;در جایی از فیلم زنی را می‌بینیم که ۲۵ سال برای پلتفرم کار کرده و بعد از فهمیدن حقیقت، سرخورده شده و داوطلبانه به زندان آمده تا شرایط را درست کند، اما تلاش برای فرهنگ‌سازی و تغییر با یک فرد راه به جایی نمی‌برد؛ یک فرد نمی‌تواند تغییرات بنیادی در جامعه ایجاد کند، فردگرایی در تغییرات بنیادی محکوم به شکست است و به قول معروف «با یک گل بهار نمی‌شود».&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;موضوع دیگری که در فیلم مطرح می‌شود بحث تغییر رفتار افراد بسته به شرایط است، پیرمرد اول هم‌سلولی گورنگ، وقتی در طبقات میانی بودند -در شرایط عادی- بهترین دوست او بود، اما با سخت شدن شرایط، می‌بینیم که غریزه به اخلاق می‌چربد؛ او دوستش را به تخت می‌بندد تا هر روز تکه‌ای از گوشت بدن او را بخورد، او را نمی‌کشد چون گوشت بدنش در طول ماه می‌گندد، درعوض هر روز گوشتی از بدن او جدا می‌کند تا هر روز گوشت تازه بخورد! کاری کاملا منطقی و عاری از ذره‌ای اخلاق انسانی؛ چیزی که در ابتدا شرایط زندان پلتفرم به افراد تحمیل می‌کند و در ادامه این افراد هستند که فرهنگ زندان پلتفرم را شکل می‌دهند. نوعی سیکل معیوب و چرخه‌ی وحشتناک، چیزی که قابلیت بهبود تدریجی را از جامعه می‌گیرد و در عوض به سیاه‌تر شدن و بدتر شدن جامعه منجر می‌شود&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;اختلاف طبقاتی به زیبایی در داستان به تصویر درآمده است، جایی که پیرمرد هم‌سلولی می‌گوید با افراد طبقه بالا صحبت نکن، چون اصلا جوابت را نمی‌دهند و با افراد طبقه پایین هم صحبت نکن، چون تو از آنها بالاتری! این رفتار باعث می‌شود تعامل فقط با افراد هم‌طبقه اتفاق بیفتد و راه برای تبادل فرهنگ بین طبقات مختلف جامعه از بین برود. دوام نیاوردن یا عدم تطبیق با شرایط در طبقات اول و آخر بیشتر از طبقات میانی دیده می‌شود؛ افراد طبقات بالایی به پوچی می‌رسند و خودکشی می‌کنند، افراد طبقات پایین هم از گرسنگی می‌میرند یا کشته می‌شوند.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;اینکه افراد در هرماه به صورت تصادفی در یکی از طبقات بیدار می‌شوند، نماد تقدیر در سرنوشت افراد است، در جامعه نیز، کسی انتخاب نمی‌کند در کدام طبقه‌ی اجتماعی متولد شود و به نوعی این تقدیر است که مشخص می‌کند در کجا چشم باز کنیم؛ درست است که ما انتخاب نمی‌کنیم در کدام طبقه باشیم، اما این ما هستیم که انتخاب می‌کنیم در هر طبقه‌ای که باشیم چه طور رفتار کنیم.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;آیا شما نیز فیلم پبتفرم را دیده‌اید؟ آن را چطور نقد می‌کنید؟ خوشحال می‌شوم که نظرتان را کمی پایین‌تر در قسمت نظرات بنویسید!&lt;/p&gt;</content><author><name>مرتضی اسدی</name></author><category term="نقد-فیلم-پلتفرم-2019" /><category term="نقد-فیلم-پلتفرم" /><category term="خلاصه-فیلم-پلتفرم" /><category term="معرفی-فیلم" /><category term="مرتضی-اسدی" /><category term="نقد-فیلم" /><category term="Morteza-Asadi" /><summary type="html">فیلم «پلتفرم» با کارگردانی گالدر گازتلو-اوروتیا محصول سال ۲۰۱۹ اسپانیاست. من این فیلم را به پیشنهاد یکی از دوستان توییتری دیدم؛ در حقیقت با یک فیلم خوب و داستانی منسجم طرفیم، فیلمی در ژانر ترسناک، علمی تخیلی و دلهره آور که از یک طرف نمادین است و از یک طرف روزگار ما را توصیف می‌کند! من زیاد اهل فیلم دیدن و نقد نوشتن نیستم، اما این فیلم به قدری خوب بود که فکر می‌کنم حیف است در موردش ننویسم. فیلمی که بعد از دیدنش شما را به فکر فرو خواهد برد. اجازه بدهید که ابتدا خلاصه داستان فیلم را از زبان من بخوانید:</summary></entry><entry><title type="html">آموزش اضافه کردن تقویم شمسی سال 1399 به تقویم میلادی گوشی‌های اندرویدی</title><link href="http://asadiweb.ir/%D8%A7%D8%B6%D8%A7%D9%81%D9%87-%DA%A9%D8%B1%D8%AF%D9%86-%D8%AA%D9%82%D9%88%DB%8C%D9%85-%D8%B4%D9%85%D8%B3%DB%8C-%D8%A8%D9%87-%D8%AA%D9%82%D9%88%DB%8C%D9%85-%DA%AF%D9%88%D8%B4%DB%8C-%D8%A7%D9%86%D8%AF%D8%B1%D9%88%DB%8C%D8%AF%DB%8C/" rel="alternate" type="text/html" title="آموزش اضافه کردن تقویم شمسی سال 1399 به تقویم میلادی گوشی‌های اندرویدی" /><published>2020-03-20T00:00:00+00:00</published><updated>2020-03-20T00:00:00+00:00</updated><id>http://asadiweb.ir/%D8%A7%D8%B6%D8%A7%D9%81%D9%87-%DA%A9%D8%B1%D8%AF%D9%86-%D8%AA%D9%82%D9%88%DB%8C%D9%85-%D8%B4%D9%85%D8%B3%DB%8C-%D8%A8%D9%87-%D8%AA%D9%82%D9%88%DB%8C%D9%85-%DA%AF%D9%88%D8%B4%DB%8C-%D8%A7%D9%86%D8%AF%D8%B1%D9%88%DB%8C%D8%AF%DB%8C</id><content type="html" xml:base="http://asadiweb.ir/%D8%A7%D8%B6%D8%A7%D9%81%D9%87-%DA%A9%D8%B1%D8%AF%D9%86-%D8%AA%D9%82%D9%88%DB%8C%D9%85-%D8%B4%D9%85%D8%B3%DB%8C-%D8%A8%D9%87-%D8%AA%D9%82%D9%88%DB%8C%D9%85-%DA%AF%D9%88%D8%B4%DB%8C-%D8%A7%D9%86%D8%AF%D8%B1%D9%88%DB%8C%D8%AF%DB%8C/">&lt;p&gt;در این نوشته قصد دارم افزودن تقویم شمسی سال 1399 به تقویم گوگل (Google calendar) و همپنین افزودن تقویم شمسی به برنامه‌ی تقویم پیش‌فرض گوشی‌های اندرویدی را آموزش دهم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اکثر گوشی‌های اندرویدی یک برنامه تقویم به صورت پیش‌فرض روی خود نصب دارند  و به دلیل اینکه این نرم‌افزار فقط تاریخ میلادی دارد، برای ما ایرانیان (که تقویم رسمی کشورمان تقویم هجری خورشیدی است) کاربردی نبوده و اکثر افراد در کنار این نرم‌افزار،  یک تقویم شمسی هم در گوشی خود نصب می‌کنند. اما می‌توان تقویم هجری شمسی را به تقویم پیش‌فرض گوشی اندرویدی اضافه کرد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;برای اضافه کردن تقویم شمسی به تقویم گوگل مراحل زیر را دنبال کنید:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;از آنجایی که این تقویم را در سه نسخه تهیه کرده‌ام؛ ابتدا بر روی هر کدام از نسخه‌ها که فکر می‌کنید برای شما مناسب است کلیک کنید:&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://calendar.google.com/calendar/embed?src=2fbipn4ked5p9h7jrjpjjj8qn4%40group.calendar.google.com&amp;amp;ctz=Asia%2FTehran&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;تقویم کامل سال ۱۳۹۹ (شامل روز هفته، روز، ماه و سال)&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://calendar.google.com/calendar/embed?src=aetlrnvpf6tk2dhc7ijk50p8r8%40group.calendar.google.com&amp;amp;ctz=Asia%2FTehran&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;تقویم کوتاه سال ١٣٩٩ (روز و ماه)&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://calendar.google.com/calendar/embed?src=rp8lfm47korun21j0stor4ckfk%40group.calendar.google.com&amp;amp;ctz=Asia%2FTehran&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; تقویم کوتاه سال ١٣٩٩ (روز) &lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;حال تقویم شمسی باید همانند یکی از تصاویر زیر برای شما نمایش داده شود:&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p class=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/images/google-calendar-1399.jpg&quot; alt=&quot;تقویم هجری شمسی سال 1399 برای Google Calendar&quot; title=&quot;تقویم هجری شمسی سال 1399 برای Google Calendar&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;حال در پنجره‌ای که باز می‌شود روی گزینه‌ی &lt;img src=&quot;/images/add-to-google-calendar.jpg&quot; alt=&quot;add to Google Calendar&quot; title=&quot;add to Google Calendar&quot; /&gt; کلیک کنید تا این تقویم به لیست تقویم‌های شما اضافه شود.‌&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;حال تقویم شمسی 1399 به تقویم گوگل شما اضافه شده است.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;برای اینکه در گوشی اندرویدی خود هم این تقویم شمسی را ببینید، باید گزینه هنگام‌سازی (Sync)، را در دستگاه خود فعال کنید. برای این منظور باید ابتدا حساب Gmail خود را به گوشی اندرویدی اضافه کنید و سپس به مسیر زیر بروید:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;تنظیمات (Setting) ← حساب‌های کاربری (User &amp;amp; Accounts) ← کلیک روی حساب گوگلتان (you@gmail.com) ← همگام‌سازی تقویم (sync calendar)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;شاید در نسخه‌های مختلف اندروید این مسیر متفاوت باشد، اما کلیت کار به همین صورت است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در انتهای این نوشته،‌نحوه‌ی افزودن تقویم از حساب گوگل برای گوشی‌های سامسونگ را در تصویر زیر نشان داده شده است؛ برای بزرگتر دیده شدن تصویر روی آن کلیک کنید.&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;center&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/images/add-google-calendar-samsung.jpg&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/images/add-google-calendar-samsung.jpg&quot; alt=&quot;افزودن تقویم از حساب گوگل برای گوشی‌های سامسونگ&quot; title=&quot;افزودن تقویم از حساب گوگل برای گوشی‌های سامسونگ&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>مرتضی اسدی</name></author><category term="سال-نو-مبارک" /><category term="دانلود-تقویم-شمسی-گوگل" /><category term="چطور-تقویم-اندروید-موبایل-را-شمسی-کنیم" /><category term="آموزش-فارسی-کردن-تقویم-گوگل" /><category term="چگونه-تقویم-فارسی-را-به-Google-Calendar-اضافه-کنیم" /><category term="معرفی-نرم‌افزار" /><summary type="html">در این نوشته قصد دارم افزودن تقویم شمسی سال 1399 به تقویم گوگل (Google calendar) و همپنین افزودن تقویم شمسی به برنامه‌ی تقویم پیش‌فرض گوشی‌های اندرویدی را آموزش دهم.</summary></entry><entry><title type="html">استفاده از NamedQuery به دو صورت XML و annotation</title><link href="http://asadiweb.ir/NamedQuery-xml-annotation/" rel="alternate" type="text/html" title="استفاده از NamedQuery به دو صورت XML و annotation" /><published>2019-12-22T00:00:00+00:00</published><updated>2019-12-22T00:00:00+00:00</updated><id>http://asadiweb.ir/NamedQuery-xml-annotation</id><content type="html" xml:base="http://asadiweb.ir/NamedQuery-xml-annotation/">&lt;p&gt;پیش از هر چیز باید بگویم که این نوشته مربوط به برنامه‌نویسی در فریم‌ورک اسپرینگ و هایبرنیت است؛ اگر با این فریم‌ورک آشنایی ندارید، خواندن &lt;a href=&quot;http://asadiweb.ir/%d9%81%d8%b1%db%8c%d9%85-%d9%88%d8%b1%da%a9-%d8%a7%d8%b3%d9%be%d8%b1%db%8c%d9%86%da%af-spring-framework-%da%86%db%8c%d8%b3%d8%aa%d8%9f/&quot;&gt;این نوشته‌ی&lt;/a&gt; من در مورد این چهارچوب برنامه‌نویسی می‌تواند برای شما مفید باشد. هایبرنیت یک کتابخانه object-relational mapping برای زبان جاوا است که چارچوبی را برای نگاشت یک شی به یک پایگاه داده رابطه‌ای فراهم می‌آورد. نوشتن NamedQuery به صورت XMLی بدین صورت است که در فایل XML متناظر با مدل (Model) خود، بعد از تعریف propertyها باید کوئری مورد نظر خود را به صورت  صورت زیر تعریف کنیم:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-xml&quot; data-lang=&quot;xml&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;hibernate-mapping&amp;gt;&lt;/span&gt;
   &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;class&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;name=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;org.somePackages.MyModel&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;table=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;table_name&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;schema=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;...&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
   &lt;span class=&quot;c&quot;&gt;&amp;lt;!-- id, properties, Relations and so on... --&amp;gt;&lt;/span&gt;
   &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;sql-query&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;name=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;applicantForImages&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;callable=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;true&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
	{ call DBPK_SMP.get_all_codes(?, :param1_var, :param2_var) }
   &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/sql-query&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/hibernate-mapping&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;نوشتن  NamedQuery به صورت annotation تقریبا مشابه حالت XML است و تفاوت آن فقط در این مورد است که در این حالت فایل XMLی وجود ندارد و تعریف  NamedQuery را به صورت انوتیشنی و در بالای کلاس مدل (Model) می‌آوریم؛ تکه کد زیر تعریف NamedQuery در این حالت را نشان می‌هد:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-java&quot; data-lang=&quot;java&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nd&quot;&gt;@Entity&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nd&quot;&gt;@Table&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;schema&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;...&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;name&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;table_name&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nd&quot;&gt;@SqlResultSetMapping&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;name&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;pkgResult&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;,&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;classes&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
            &lt;span class=&quot;nd&quot;&gt;@ConstructorResult&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;(&lt;/span&gt;
                &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;targetClass&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;org&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;na&quot;&gt;somePackages&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;na&quot;&gt;MyDto&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;,&lt;/span&gt;
                &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;columns&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
                       &lt;span class=&quot;nd&quot;&gt;@ColumnResult&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;name&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;firstPropertyOfMyDTO&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;type&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nc&quot;&gt;Long&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;),&lt;/span&gt;
                       &lt;span class=&quot;nd&quot;&gt;@ColumnResult&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;name&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;secondPropertyOfMyDTO&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;type&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nc&quot;&gt;String&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;)&lt;/span&gt;
                  &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;}&lt;/span&gt;
            &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;)&lt;/span&gt;
      &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;}&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nd&quot;&gt;@NamedNativeQuery&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;(&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;name&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;getAllDuplicateCodes&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;,&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;callable&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;kc&quot;&gt;true&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;,&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;query&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot; {call DBPK_SMP.get_all_codes(?, :param1_var, :param2_var)} &quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;,&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;resultSetMapping&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;pkgResult&quot;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;kd&quot;&gt;public&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nc&quot;&gt;Class&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nc&quot;&gt;MyModel&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;kd&quot;&gt;extends&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nc&quot;&gt;BaseEntity&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;&amp;lt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nc&quot;&gt;Long&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;&amp;gt;{&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;// peoperties, Getter &amp;amp; Setter and so on...&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;}&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;حال برای فراخوانی کوئری در لایه‌ی Repository کافی است NamedQueryی که در مدل (Model) خود تعریف کرده‌ایم را به صورت زیر فراخوانی کنیم:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-java&quot; data-lang=&quot;java&quot;&gt;&lt;span class=&quot;kd&quot;&gt;public&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nc&quot;&gt;List&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;&amp;lt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nc&quot;&gt;LongPairDto&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nf&quot;&gt;getAllDuplicateCodes&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nc&quot;&gt;Long&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;param1&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nc&quot;&gt;Long&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;param2&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
   &lt;span class=&quot;nc&quot;&gt;Session&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;session&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;getSession&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;();&lt;/span&gt;
   &lt;span class=&quot;nc&quot;&gt;Query&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;query&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;session&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;na&quot;&gt;getNamedNativeQuery&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;getAllDuplicateCodes&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;);&lt;/span&gt;
   &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;query&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;na&quot;&gt;setParameter&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;param1_var&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;param1&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;);&lt;/span&gt;
   &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;query&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;na&quot;&gt;setParameter&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;param2_var&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;param2&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;);&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;return&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;query&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;na&quot;&gt;list&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;();&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;}&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;</content><author><name>مرتضی اسدی</name></author><category term="آموزش-فریم-ورک-اسپرینگ" /><category term="آموزش-هایبرنت-در-اسپرینگ-جاوا" /><category term="مرتضی-اسدی" /><category term="آموزش-جاوا-اسپرینگ" /><category term="Morteza-Asadi" /><category term="برنامه‌نویسی" /><summary type="html">پیش از هر چیز باید بگویم که این نوشته مربوط به برنامه‌نویسی در فریم‌ورک اسپرینگ و هایبرنیت است؛ اگر با این فریم‌ورک آشنایی ندارید، خواندن این نوشته‌ی من در مورد این چهارچوب برنامه‌نویسی می‌تواند برای شما مفید باشد. هایبرنیت یک کتابخانه object-relational mapping برای زبان جاوا است که چارچوبی را برای نگاشت یک شی به یک پایگاه داده رابطه‌ای فراهم می‌آورد. نوشتن NamedQuery به صورت XMLی بدین صورت است که در فایل XML متناظر با مدل (Model) خود، بعد از تعریف propertyها باید کوئری مورد نظر خود را به صورت صورت زیر تعریف کنیم:</summary></entry><entry><title type="html">خلاصه رمان عقاید یک دلقک اثر هاینریش بل</title><link href="http://asadiweb.ir/%D8%B9%D9%82%D8%A7%DB%8C%D8%AF-%DB%8C%DA%A9-%D8%AF%D9%84%D9%82%DA%A9/" rel="alternate" type="text/html" title="خلاصه رمان عقاید یک دلقک اثر هاینریش بل" /><published>2019-10-30T00:00:00+00:00</published><updated>2019-10-30T00:00:00+00:00</updated><id>http://asadiweb.ir/%D8%B9%D9%82%D8%A7%DB%8C%D8%AF-%DB%8C%DA%A9-%D8%AF%D9%84%D9%82%DA%A9</id><content type="html" xml:base="http://asadiweb.ir/%D8%B9%D9%82%D8%A7%DB%8C%D8%AF-%DB%8C%DA%A9-%D8%AF%D9%84%D9%82%DA%A9/">&lt;p&gt;رمان عقاید یک دلقک یکی از آثار معروف نویسنده‌ی آلمانی، هاینریش بل است. او این کتاب را در سال ۱۹۶۳،‌ یعنی تقریبا دو  دهه پس از جنگ جهانی دوم نوشته است. هاینریش بل در این کتاب، داستان زندگی دلقکی به نام هانس شینر را از زبان خودش شرح می‌دهد و در خلال این داستان، شرایط اجتماعی، سیاسی و مذهبی کشورش (یعنی آلمان آن روزگار) را  مورد نقد و بررسی قرار می‌دهد. من این کتاب را با ترجمه‌ی رضا زارع و مرتضی سعیدی تبار در &lt;a href=&quot;http://ketabrah.ir/go/b32608&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;کتابراه&lt;/a&gt; خواندم و در این نوشته قصد دارم اندکی درباره آن بنویسم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;خلاصه رمان عقاید یک دلقک اثر هاینریش بل&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;داستان در سال‌های قبل و بعد از جنگ جهانی دوم اتفاق می‌افتد و درباره‌ی فردی به نام هانس شینر (پسر یک خانواده‌ی ثروتمند آلمانی) است. هانس به دلایل بسیاری (که خودش در لابه‌لای داستان به آن‌ها اشاره می‌کند) با خانواده و مخصوصا مادرش، اختلاف نظرهای عمیقی دارد. خواهر نوجوان او هنریته، به جنگ رفته و کشته شده و هانس در این مورد مادرش را بسیار مقصر می‌داند. برادر کوچکتر هانس،‌ لئو نام دارد و مذهبش را از پروتستان به کاتولیک تغییر داده و مشغول تحصیل در کلیساست. پس از آن که هانس ترک تحصیل می‌کند تا به کار دلقکی روی بیاورد، به نوعی از خانواده‌ خود طرد می‌شود و  همراه با معشوقه‌اش ماری (که از دوران مدرسه به او علاقه داشته است) از شهر بن به کلن می‌گریزد و  بعد از آن زندگی آن‌ها دائما در سفر در بین مقصدهایی می‌گذرد که هانس در آن‌جا برنامه‌ی کمدی اجرا می‌کند.&lt;/p&gt;
  &lt;p class=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/images/the-clown.jpg&quot; alt=&quot; رمان عقاید یک دلقک اثر هاینریش بل&quot; title=&quot; رمان عقاید یک دلقک اثر هاینریش بل&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;از آنجایی که ماری کاتولیک است بارها به هانس اصرار می‌کند که ازدواجشان را به صورت رسمی در کلیسا ثبت کنند ولی هانس زیربار نمی‌رود. رفته رفته بین ماری و هانس فاصله‌ی عاطفی بوجود می‌آید و ماری پس از شش سال او را ترک می‌کند و با مردی کاتولیک به نام هربرت تسوپفنر ازدواج می‌کند که دارای نفوذ مذهبی و سیاسی قابل توجهی است. پس از آن، هانس دچار افسردگی شده و در کارش نیز با ناکامی روبرو می‌شود و به بن بازمی‌گردد، درواقع تمام داستان از زبان او و در چندساعت بازگشتش به بن شرح داده می‌شود. هانس پس از بازگشت به بن، تلاش می‌کند تا از خانواده/دوستانش پول قرض بگیرد و سرانجام با یک گیتار به سمت ایستگاه راه‌آهن می‌رود تا (به خیال خودش) ماری و تسوپفنر را هنگام بازگشت از ماه‌عسلشان در ایستگاه قطار ببیند.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;اما نکات داستان عقاید یک دلقک که از نظر من مهم بوده‌اند شامل موارد زیر هستند:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;می‌توان گفت که هاینریش بل در این داستان به چند مسئله‌ی مهم، نگاه انتقادی دارد؛ مذهب، ملی‌گرایی (ناسیونالیسم) و سرمایه‌داری (کاپیتالیسم). شخصیت اصلی داستان (هانس) از هر سه مورد گریزان است.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;هانس از مذهب گریزان است، مذهبی که تاثیری همه‌جانبه بر زندگی مردم دارد، اما تاثیر چندانی بر اخلاق جامعه نگذاشته است و افرادی که پایبندی بیشتر به مذهب دارند، بیشتر دو رو هستند. مذهبی که نه‌تنها مردم را سعادتمند نکرده است بلکه به ابزاری بدل شده است که افراد برای توجیه کارهای ناپسند خود از آن استفاده می‌کنند.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;هانس به ملی‌گرایی مردم در زمان حکومت حزب نازی و بعد از آن انتقاد جدی وارد می‌کند؛ افرادی که در زمان جنگ جهانی کاملا وفادار به حزب آلمان نازی بوده‌اند و پس از سقوط آن،‌ به یکباره همگی به مخالفین آن بدل گشته‌اند. (اگر برایتان سوال است که چگونه حکومت اقتدارگرایی مثل آلمان نازی توانسته همکاری مردم را داشته باشد، خواندن &lt;a href=&quot;https://www.1pezeshk.com/archives/2012/09/the-third-wave-experiment.html&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;این نوشته&lt;/a&gt; خالی از لطف نیست.)&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;هانس دید خوبی نسبت به سرمایه‌داری ندارد؛ خانواده‌ی او جزء طبقه‌ی سرمایه‌داران هستند، اما هانس علاقه‌ی زیادی به تفریحات آنها ندارد،  هانس در بیان خاطراتش از اینکه معمولا در خانه (با وجود ثروتمند بودن خانواده) غذای خوبی نخورده است گله می‌کند و سرانجام چون شغل نامناسب (دلقکی) با شأن خانوادگی‌اش را انتخاب کرده است از خانواده‌اش طرد می‌شود.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;هانس به عنوان شخصیت اصلی داستان برای خود اصولی دارد؛ از جمله اینکه تعهد قلبی را بسیار مهم‌تر از تعهد کاغذی و تشریفاتی می‌داند و همواره خودش را به آن پایبند می‌داند، با وجود اینکه ماری او را ترک کرده است او کماکان به او وفادار است. هانس همچنین در کار هنری خود سعی می‌کند خلاق باشد و همیشه تلاش می‌کند استقلال کاری‌اش را حفظ کرده و وابستگی سیاسی به هیچ گروهی نداشته باشد.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;آیا شما نیز رمان عقاید یک دلقک را خوانده‌اید؟ خوشحال می‌شوم که نظرتان درباره‌ی این کتاب را در قسمت نظرات بنویسید!&lt;/p&gt;</content><author><name>مرتضی اسدی</name></author><category term="مرتضی-اسدی" /><category term="معرفی-کتاب" /><category term="نقد-رمان-عقاید-یک-دلقک" /><category term="خلاصه-رمان-عقاید-یک-دلقک" /><category term="عقاید-دلقک-هاینریش-بل" /><category term="تکه-هایی-از-عقاید-یک-دلقک" /><summary type="html">رمان عقاید یک دلقک یکی از آثار معروف نویسنده‌ی آلمانی، هاینریش بل است. او این کتاب را در سال ۱۹۶۳،‌ یعنی تقریبا دو دهه پس از جنگ جهانی دوم نوشته است. هاینریش بل در این کتاب، داستان زندگی دلقکی به نام هانس شینر را از زبان خودش شرح می‌دهد و در خلال این داستان، شرایط اجتماعی، سیاسی و مذهبی کشورش (یعنی آلمان آن روزگار) را مورد نقد و بررسی قرار می‌دهد. من این کتاب را با ترجمه‌ی رضا زارع و مرتضی سعیدی تبار در کتابراه خواندم و در این نوشته قصد دارم اندکی درباره آن بنویسم.</summary></entry><entry><title type="html">کمی خجالت کشیدم…</title><link href="http://asadiweb.ir/%D8%AE%D8%AC%D8%A7%D9%84%D8%AA-%DA%A9%D8%B4%DB%8C%D8%AF%D9%85/" rel="alternate" type="text/html" title="کمی خجالت کشیدم…" /><published>2019-10-18T00:00:00+00:00</published><updated>2019-10-18T00:00:00+00:00</updated><id>http://asadiweb.ir/%D8%AE%D8%AC%D8%A7%D9%84%D8%AA-%DA%A9%D8%B4%DB%8C%D8%AF%D9%85</id><content type="html" xml:base="http://asadiweb.ir/%D8%AE%D8%AC%D8%A7%D9%84%D8%AA-%DA%A9%D8%B4%DB%8C%D8%AF%D9%85/">&lt;p&gt;چند روز پیش با تپسی به خانه برگشتم، راننده ماشین مرد میانسالی بود. همین که سوار شدم راننده گفت: «چند متر دنده عقب گرفتم تا بتوانم سریع‌تر بیایم و ۹ دقیقه مسیر اضافی طی نکنم تا به دوربرگردان بعدی برسم.» لحنش به گونه‌ای بود که انگار انتظار قدردانی داشت،‌ من هم گفتم دست شما درد نکند!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در ادامه مسیر در حرکت بودیم، راننده می‌خواست از یک بزرگ‌راه وارد یکی دیگر شود؛ اما خط سمت راست بزرگراه خیلی شلوغ بود و ماشین‌ها پشت سر هم (در حدود ۲۰۰-۳۰۰ متر) ایستاده بودند. راننده بدون توجه به این صف ماشین‌ها حرکت کرد تا به رَمپ ورودی رسید و با زحمتی نه‌چندان زیاد وارد دوربرگردان شد. من گفتم آقا ای‌کاش رعایت می‌کردید. راننده به من نگاه کرد و گفت: «اتفاقاً کمی خجالت کشیدم، اما من برای کار آمدم و بقیه این‌ها برای دور دور!»&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در جامعه‌ی ما زیادند کسانی که موارد کوچک را رعایت نمی‌کنند و بابت این کار به خودشان حق می‌دهند؛ و صد البته که زنجیره این رفتارهای کوچک، چیزی بزرگ می‌شود به نام فرهنگ…&lt;/p&gt;</content><author><name>مرتضی اسدی</name></author><category term="مرتضی-اسدی" /><category term="دلنوشت" /><category term="فرهنگ" /><category term="Morteza-Asadi" /><summary type="html">چند روز پیش با تپسی به خانه برگشتم، راننده ماشین مرد میانسالی بود. همین که سوار شدم راننده گفت: «چند متر دنده عقب گرفتم تا بتوانم سریع‌تر بیایم و ۹ دقیقه مسیر اضافی طی نکنم تا به دوربرگردان بعدی برسم.» لحنش به گونه‌ای بود که انگار انتظار قدردانی داشت،‌ من هم گفتم دست شما درد نکند!</summary></entry><entry><title type="html">بیکاری یا شغل تمام وقت؟ مسئله این نیست!</title><link href="http://asadiweb.ir/%D8%B4%D8%A7%D8%BA%D9%84-%DB%8C%D8%A7-%D8%A8%DB%8C%DA%A9%D8%A7%D8%B1/" rel="alternate" type="text/html" title="بیکاری یا شغل تمام وقت؟ مسئله این نیست!" /><published>2019-09-25T00:00:00+00:00</published><updated>2019-09-25T00:00:00+00:00</updated><id>http://asadiweb.ir/%D8%B4%D8%A7%D8%BA%D9%84-%DB%8C%D8%A7-%D8%A8%DB%8C%DA%A9%D8%A7%D8%B1</id><content type="html" xml:base="http://asadiweb.ir/%D8%B4%D8%A7%D8%BA%D9%84-%DB%8C%D8%A7-%D8%A8%DB%8C%DA%A9%D8%A7%D8%B1/">&lt;p&gt;من تجربه‌ی هر دو مورد را داشته‌ام، هم موقعی که بیکار باشی وقتت کاملا آزاد باشد؛ هم موقعی که کلا شاغل باشی و وقت آزادی در روز برایت نماند!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مدتی در دوران دانشگاه، کار فریلنس نمی‌کردم، آن دوران وقت آزاد زیادی داشتم و آن موقع به نظرم داشتم وقتم را به بطالت می‌گذراندم. اما این وقت آزاد خوبی‌هایی داشت که هنوزم بعد از چند سال از مواهب آن بهره‌مند هستم، نمونه‌اش یادگیری چیزهای جدید در رشته و فیلد کاری‌ام. یک نمونه دیگرش هم فرصت داشتن برای عمیق شدن در هر چیزی که می‌خواستی بود، فرصت تفکرِ عمیق!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;از چند سال پیش تا الان، تمام وقت مشغول کارم، وقت آزاد زیادی برایم باقی نمی‌ماند و فرصت بهبود فردی را از دست داده‌ام؛ اما در عوض کار و درآمد دارم؛ حالا می‌توانم چیزهایی که یک زمان آرزویش را داشتم، بخرم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;به نظرم نمی‌شود به طور کامل زمانت مال خودت باشد، امکانش نیست؛ حداقل شرایط زندگی به اکثریت ما این امکان را نمی‌دهد؛ اما از طرفی اگر غرق کار شویم، از زندگی لذت زیادی نمی‌بریم و زود پیر می‌شویم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;به نظرم بهترین کار دادن فُرجه به خود است، یک وقت استراحت کوتاه مدت، یک مَُسکن موقتی! خیلی خوب می‌شود اگر منِ شاغل، یک هفته در چند ماه مال خودم باشم؛ خیلی خوب می‌شود اگر منِ بیکار یک هفته، خیلی سخت روی یک‌پروژه کار کنم. شاید بشود با این مَُسکن موقتی، تعادل را به زندگی خود بازگردانیم؛ نظر شما چیست؟ راه بهتری سراغ دارید؟&lt;/p&gt;</content><author><name>مرتضی اسدی</name></author><category term="مرتضی-اسدی" /><category term="دلنوشت" /><category term="درباره-زمان" /><category term="Morteza-Asadi" /><summary type="html">من تجربه‌ی هر دو مورد را داشته‌ام، هم موقعی که بیکار باشی وقتت کاملا آزاد باشد؛ هم موقعی که کلا شاغل باشی و وقت آزادی در روز برایت نماند!</summary></entry><entry><title type="html">خلاصه رمان ۱۹۸۴ اثر جورج اورول</title><link href="http://asadiweb.ir/%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%B5%D9%87-1984-%D8%AC%D9%88%D8%B1%D8%AC-%D8%A7%D9%88%D8%B1%D9%88%D9%84/" rel="alternate" type="text/html" title="خلاصه رمان ۱۹۸۴ اثر جورج اورول" /><published>2019-07-25T00:00:00+00:00</published><updated>2019-07-25T00:00:00+00:00</updated><id>http://asadiweb.ir/%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%B5%D9%87-1984-%D8%AC%D9%88%D8%B1%D8%AC-%D8%A7%D9%88%D8%B1%D9%88%D9%84</id><content type="html" xml:base="http://asadiweb.ir/%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%B5%D9%87-1984-%D8%AC%D9%88%D8%B1%D8%AC-%D8%A7%D9%88%D8%B1%D9%88%D9%84/">&lt;p&gt;رمان ۱۹۸۴ (یا هزار و نهصد و هشتاد و چهار) نوشته جورج اورول است. وی این کتاب را تقریبا چهار سال بعد از رمان مشهور قلعه‌ی حیوانات نوشته است. جورج اورول در این کتاب حکومتی تمامیت‌خواه را به تصویر می‌کشد که بر تمام جنبه‌های زندگی مردم جامعه‌اش، نظارت و کنترلی همه جانبه دارد. من این کتاب را با ترجمه‌ی سیروس نورآبادی و محسن موحدی زاد در &lt;a href=&quot;http://ketabrah.ir/go/b16140/8843a&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;کتابراه&lt;/a&gt; خواندم و در این نوشته قصد دارم اندکی درباره آن بنویسم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;خلاصه رمان ۱۹۸۴ اثر جورج اورول&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;در رمان ۱۹۸۴ دنیا شامل سه کشور بزرگ اقیانوسیه، اوراسیا و ایستاسیا است. وینستون اسمیت شخصیت اصلی داستان است که در شهر لندن (در کشور اقیانوسیه) زندگی می‌کند. نظام سیاسی این کشور بدین گونه است که در راس قدرت رهبر آن، یعنی «برادر بزرگ» قرار دارد، سایر تقسیم‌بندی‌های جامعه شامل اعضای رده‌بالای حزب، اعضای عادی حزب و طبقه کارگر می‌شود. اقیانوسیه همیشه با یک از دو کشور موجود هم‌پیمان و با کشور دیگر در حال جنگ است. تما تشکیلات دولت در بین چهار وزارت‌خانه تقسیم می‌شود؛ «وزارت حقیقت» با اخبار، تفریحات، آموزش و هنر سروکار دارد، «وزارت صلح» به امور جنگ می‌پردازد، «وزارت عشق» مسئولیت برقراری نظم و قانون را برعهده دارد و «پلیس اندیشه» قوی‌ترین و خطرناک‌ترین عامل وزارت عشق در تفتیش عقاید و شناسایی مجرمین است؛ چهارمین وزارت‌خانه هم «وزارت فراوانی» مسئول امور اقتصادی و جیره‌بندی است. در این ساختار مردم حق یادداشت و ثبت چیزی را ندارند و دولت به صورت پیوسته تمامی مطالب و نوشته‌های گذشته را تغییر داده و با زمان حال منطبق می‌کند؛ گویی که هیچ پیش‌بینی و خبر اشتباهی وجود نداشته باشد. همچنین دستگاهی به نام صفحه‌ی سخنگو در خانه‌ی تمامی اعضای حزب وجود دارد که به طور همزمان هم دستگاه فرستنده است و هم دستگاه گیرنده. خیانتکار اصلی به کشور اقیانوسیه، فردی است به نام گلدستاین؛ که زمانی از اعضای رده بالای حزب و تقریبا هم‌رده برادر بزرگ بوده است،‌ اما به یکباره دست به فعالیت‌های انقلابی زده به مرگ محکوم شده است، اما به طرز مرموزی گریخته و ناپدید شده است؛ همچنین مردم می‌گفتند که او تشکیلات مخفی به نام «انجمن اخوت» دارد.&lt;/p&gt;

  &lt;p class=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/images/1984.jpg&quot; alt=&quot;رمان ۱۹۸۴ اثر جورج اورول&quot; title=&quot;رمان ۱۹۸۴ اثر جورج اورول&quot; /&gt;
&lt;a href=&quot;http://http://kcismycity.blogspot.com/&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;تصویر از chris woods &lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;وینستون (شخصیت اصلی داستان) یکی از اعضای عادی حزب است که کارش در وزارت حقیقت، اصلاح خبرها، روزنامه‌ها و نامه‌های گذشته و انطباق آن‌ها با وضعیت امروز است. اما او در دل از «برادر بزرگ» متنفر است و بالاخره روزی (در اقدامی خلاف قانون) به صورت مخفی یک دفترچه‌ی قدیمی می‌خرد و در آن شروع به نوشتن افکار و اندیشه‌های خود می‌کند. به دلیل ممنوعیت نوشتن و ثبت خاطرات، وینستون گذشته‌ی خود و خانواده‌اش را به صورت مبهم به یاد می‌آورد. در ادامه‌ی داستان وینستون با یکی از اعضای حزب به نام جولیا آشنا می‌شود و علی‌رغم ممنوع بودن روابط عاشقانه بین اعضای حزب، با هم وارد رابطه می‌شوند. پس از مدتی آن دو تصمیم می‌گیرند که برعلیه حزب شروع به مبارزه کنند و با فردی به نام اُبراین (از اعضای رده بالای حزب) که وینستون گمان می‌کند که او عضو انجمن اخوت است، آشنا می‌شوند؛ آنها با اُبراین ملاقات می‌کنند و عضو انجمن اخوت می‌شوند و اُبراین کتاب مخفی گلدستاین را برای مطالعه به آن‌ها می‌دهد. اما اُبراین درحقیقت مامور حزب برای مقابله با جرایم فکری است و دیری نمی‌پاید که وینستون به همراه جولیا دستگیر می‌شوند. وینستون انواع شکنجه‌های روحی و جسمی را تجربه می‌کند و در اتاق ۱۰۱ توسط اُبراین و تحت شکنجه‌های جسمی و روحی، درنهایت می‌پذیرد که  حقیقتی به جز آنچه حزب می‌گوید وجود ندارد. وینستون پس از آزادی، شغل پاره‌وقت در وزارت‌خانه بدست می‌آورد و روزی اتفاقی جولیا را در خیابان می‌بیند و متوجه می‌شود که دیگر علاقه‌ای به او ندارد. در پایان داستان وینستون با دیدن تصویر «برادر بزرگ» در اخبار، متوجه می‌شود که عاشق «برادر بزرگ» شده است.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;اما نکات داستان 1984 که از نظر من مهم بوده‌اند شامل موارد زیر هستند:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;پایان‌بندی داستان ۱۹۸۴ غم‌انگیز است، داستان فردی که نمی‌خواهد همانند بقیه، دروغی بزرگ را باور کند و سرانجام تحت فشار و شکنجه آن را می‌پذیرد. اما از یک منظر این یک پایان‌بندی واقع‌گراست؛ چرا که به قول معروف «با یک گل بهار نمی‌شود.» و در دنیای واقعی خیلی کم پیش می‌آید که تلاش یک فرد، سرنوشت یک ملت تغییر کند.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;شباهت قوانین حاکمیت در رمان ۱۹۸۴ با قوانین حکومت‌های تمامیت‌خواه یکی از دلایل محبوبیت این رمان است؛ استمرار دیکاتوری جز با سرکوب و کنترل مردم ممکن نخواهد بود و تا زمانی که نظام دیکتاتوری در جهان حاکم باشد، کتاب ۱۹۸۴ به دلیل شباهت نظام دیکتاتوری‌اش با نظام‌های دیکتاتوری موجود، همچنان محبوب و پرمخاطب خواهد بود.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;عده‌ای معتقدند که کتاب ۱۹۸۴ جورج اورول، به دلیل تبلیغات رسانه‌های غربی برای تقابل با حکومت سوسیالیستی شوروی به شهرت رسیده‌ است؛‌ چرا که جهان سرمایه‌داری (کاپیتالیسم) در تلاش است به مردم ثابت کند به جز سرمایه‌داری هیچ روشی برای اداره‌ی جهان، ممکن نخواهد بود.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;به نظر من جورج اورول حرف اصلی‌اش را در جایی از کتاب می‌زند که شخصیت وینستون در حال مطالعه‌ی کتاب مخفی گلدستاین است، مواردی نظیر «جنگ‌هایی که باید همیشه وجود داشته باشد، اما حکومتی را از بین نبرد» و یا «عدالت اجتماعی و توزیع برابر ثروت و رفاه که با صنعتی شدن به راحتی قابل دستیابی است، اما از رسیدن به آن ممانعت می‌شود» جزء حقایق پنهانی است که جورج اورول در کتابش (از زبان گلدستاین) به آن اشاره می‌کند. از نظر من این قسمت از کتاب ۱۹۸۴ ارزش چندبار خواندن را دارد.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;آیا شما نیز رمان ۱۹۸۴ را خوانده‌اید؟ خوشحال می‌شوم که دیدگاه‌های خود را درباره این رمان، از طریق ارسال نظر با من و خوانندگان این نوشته درمیان بگذارید.&lt;/p&gt;</content><author><name>مرتضی اسدی</name></author><category term="مرتضی-اسدی" /><category term="معرفی-کتاب" /><category term="ترجمه-رمان-1984" /><category term="خلاصه-رمان-1984" /><category term="ترجمه-کتاب-۱۹۸۴" /><category term="رمان-1984-جرج-اورول" /><category term="نوزده-هشتاد-و-چهار" /><summary type="html">رمان ۱۹۸۴ (یا هزار و نهصد و هشتاد و چهار) نوشته جورج اورول است. وی این کتاب را تقریبا چهار سال بعد از رمان مشهور قلعه‌ی حیوانات نوشته است. جورج اورول در این کتاب حکومتی تمامیت‌خواه را به تصویر می‌کشد که بر تمام جنبه‌های زندگی مردم جامعه‌اش، نظارت و کنترلی همه جانبه دارد. من این کتاب را با ترجمه‌ی سیروس نورآبادی و محسن موحدی زاد در کتابراه خواندم و در این نوشته قصد دارم اندکی درباره آن بنویسم.</summary></entry><entry><title type="html">مهاجرت از کروم به فایرفاکس</title><link href="http://asadiweb.ir/%D9%85%D9%87%D8%A7%D8%AC%D8%B1%D8%AA-%DA%A9%D8%B1%D9%88%D9%85-%D9%81%D8%A7%DB%8C%D8%B1%D9%81%D8%A7%DA%A9%D8%B3/" rel="alternate" type="text/html" title="مهاجرت از کروم به فایرفاکس" /><published>2019-07-01T00:00:00+00:00</published><updated>2019-07-01T00:00:00+00:00</updated><id>http://asadiweb.ir/%D9%85%D9%87%D8%A7%D8%AC%D8%B1%D8%AA-%DA%A9%D8%B1%D9%88%D9%85-%D9%81%D8%A7%DB%8C%D8%B1%D9%81%D8%A7%DA%A9%D8%B3</id><content type="html" xml:base="http://asadiweb.ir/%D9%85%D9%87%D8%A7%D8%AC%D8%B1%D8%AA-%DA%A9%D8%B1%D9%88%D9%85-%D9%81%D8%A7%DB%8C%D8%B1%D9%81%D8%A7%DA%A9%D8%B3/">&lt;p&gt;من حدود یک سال است که از مرورگر گوگل کروم به مرورگر موزیلا فایرفاکس مهاجرت کرده‌ام و در این نوشته قصد دارم دلایل این مهاجرت و همچنین چگونگی آن را بنویسم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;‌&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;شکی نیست که chrome یکی از بهترین مرورگرهای دنیای اینترنت است که این روزها به طور گسترده توسط کاربران اینترنت مورد استفاده قرار می‌گیرد؛ سادگی در رابط کاربری، گستردگی افزونه‌های کاربردی (که تعدادی از آنها را در  نوشته‌ی &lt;a href=&quot;http://asadiweb.ir/%D9%85%D8%B9%D8%B1%D9%81%DB%8C-%D8%A7%D9%81%D8%B2%D9%88%D9%86%D9%87-%D9%87%D8%A7%DB%8C-%DA%A9%D8%A7%D8%B1%D8%A8%D8%B1%D8%AF%DB%8C-%D8%A8%D8%B1%D8%A7%DB%8C-%D9%85%D8%B1%D9%88%D8%B1/&quot;&gt;معرفی افزونه‌‌های کاربردی برای مرورگر گوگل کروم&lt;/a&gt; آورده‌ام) و نیز امکان همگام‌سازی (sync) تمامی اطلاعات وبگردی با حساب گوگل، از ویژگی‌های مثبت این مرورگر است. اما در کنار این ویژگی‌های مثبت، گوگل کروم چند ویژگی منفی نیز دارد که به خاطر آن‌ها، من تصمیم گرفتم حداقل برای وب‌گردی روزانه، از آن استفاده نکنم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ویژگی‌های منفی گوگل کروم&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;ویژگی منفی اول، مصرف حافظه است؛ کروم تقریباً از اکثر مرورگرهای مشهور مقدار حافظه رم بیشتری مصرف می‌کند، سایت‌های زیادی وجود دارند که معمولا هر چند ماه یک‌بار نسخه‌های مختلف مرورگرها را از نظر مصرف حافظه،‌ کارایی و … مورد مقایسه قرار می‌دهند و در اکثر این مقایسه‌ها،‌ معمولا مرورگر کروم حافظه‌ی رم بیشتری نسبت به رقبا (در شرایط یکسان) مصرف می‌کند.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;ویژگی منفی دوم، خطر انحصاری شدن یک محصول (مرورگر) است؛ وقتی همه‌ی افراد از یک مرورگر به خصوص استفاده کنند،‌ شرکت سازنده می‌تواند خیلی پایبند به قوانین وب آزاد و فضای رقابتی نباشد و استانداردهای وب را به صورت دلخواه در مرورگر خود لحاظ کند و یا حتی استانداردهای خودش را ایجاد کند و با ایجاد قوانین سفت و سخت، استفاده‌ی دیگر مرورگرها را از این قوانین محدود کند.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;ویژگی منفی سوم مربوط به مسئله حریم خصوصی است: درست است که مرورگر کروم بر پایه کرومیوم که متن‌باز است توسعه داده می‌شود، اما مرورگر کروم یک نرم‌افزار رایگان (freeware) است و متن‌باز نیست. شرکت گوگل محصولات و خدمات زیادی ارائه می‌دهد که اکثر آن‌ها رایگان هستند؛ اما مدل درآمدی این شرکت بر چه مبنایی است؟ پاسخ ساده است: تبلیغات؛ بر طبق &lt;a href=&quot;https://www.visualcapitalist.com/chart-5-tech-giants-make-billions/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;این خبر&lt;/a&gt; در سال ۲۰۱۷ شرکت آلفابت (که گوگل جزئی از آن است) ۸۸٪ از درآمد خود را از طریق تبلیغات کسب کرده است. جمله‌ی معروفی وجود دارد که می‌گوید «اگر شما از یک سرویس بسیار خوب استفاه می‌کنید و در مقابل آن هزینه‌ای نمی‌پردازید؛‌ شما احتمالا محصول آن سرویس هستید نه کاربر آن.» در کنار تمامی این اطلاعات &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=EoBAIQjWoUQ&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;این ویدئو لو رفته&lt;/a&gt; از یک جلسه‌ی داخلی گوگل را ببینید که در آن صحبت از آنالیز و دستکاری داده برای تغییر رفتار بشر و انتقال رفتار تغییر یافته از یک نسل به نسل بعدی است. این فیلم مربوط به ۱۰ سال پیش (۲۰۰۹) است و بیانگر نقشه‌ی راه و تفکری است که از حداقل یک دهه‌ی قبل در این شرکت وجود داشته است.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;اما موزیلا فایرفاکس فرق می‌کند…&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فایرفاکس محصول بنیاد موزیلاست؛ یک سازمان غیرانتفاعی (ناسودبر) که خود را با این عنوان معرفی می‌کند: «سازمانی ناسودبَر که آزادی، نوآوری و مشارکت در اینترنت را ترویج می‌دهد.» ناسودبر بودن بنیاد موزیلا به این معنی است که از طریق فروش اطلاعات کاربران درآمدزایی نمی‌کند. نسخه‌های جدید فایرفاکس نسبت به قبل بسیار سریع‌تر شده‌اند و نسبت به گوگل کروم مصرف حافظه‌ی کمتری دارند؛ همچنین تفاوت زیادی میان استفاده بین کروم با فایرفاکس وجود ندارد و هر دوی آنها تقریبا امکانات یکسانی را ارائه می‌دهند. علاوه بر این‌ها فایرفاکس چند ویژگی جالب هم به صورت پیش‌فرض همراه خود دارد که گوگل کروم فاقد آن است. تصویر زیر ویژگی‌های مثبت فایرفاکس نسبت به کروم را به صورت مختصر نشان می‌دهد. برای اطلاعات بیشتر &lt;a href=&quot;https://www.mozilla.org/fa/firefox/features/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;این لینک&lt;/a&gt; را ببینید.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/images/firefox-features.png&quot; alt=&quot;ویژگی‌های مثبت فایرفاکس نسبت به کروم&quot; title=&quot;ویژگی‌های مثبت فایرفاکس نسبت به کروم&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;حالت مطالعه (Reader View): این ویژگی برای هر صفحه‌ای که چند خط متن داشته باشد فعال می‌شود، با فعال کردن این ویژگی،‌ تمام عناصر اضافی صفحه حذف می‌شوند و مطالعه‌ی متن بسیار ساده‌تر خواهد شد؛ همچنین امکان تغییر پس‌زمین، تغییر اندازه و فونت متن و نیز قابلیت خوانش متن نیز در این حالت وجود دارد (&lt;a href=&quot;https://blog.mozilla.org/firefox/reader-view/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;بیشتر بخوانید&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;محافظت در برابر ردیابی ( tracking protection): این ویژگی فایرفاکس با مسدودکردن تبلیغات،‌جاوااسکریپت و کوکی‌هایی که برای ردیابی روی سیستم کاربر گذاشته می‌شوند؛ به حفظ حریم خصوصی و اصل ناشناس ماندن در اینترنت کمک می‌کند (&lt;a href=&quot;https://blog.mozilla.org/blog/2019/06/04/firefox-now-available-with-enhanced-tracking-protection-by-default&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;بیشتر بخوانید&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;شخصی‌سازی: نسخه‌های جدی فایرفاکس قابلیت شخصی‌سازی فراوانی دارد و می‌توان تقریبا چیدمان تمامی کلید‌ها و دکمه‌ها را در آن تغییر داد (&lt;a href=&quot;https://support.mozilla.org/en-US/kb/customize-firefox-controls-buttons-and-toolbars&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;بیشتر بخوانید&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;افزونه‌ها: افزونه‌ها از نسخه‌های اولیه فایرفاکس برای این مرورگر موجود بودند و به کمک آنها می‌توان وب‌گردی ساده‌تر و سریع‌تری داشت، به زودی در یک مطلب مجزا به افزونه‌های کاربردی برای فایرفاکس (هم دسکتاپ و هم موبایل) خواهم پرداخت. افزونه‌های فایرفاکس این مزیت را دارند که برخلاف کروم،‌ هم در دسکتاپ و هم در موبایل در دسترس هستند.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;فایرفاکس در اندروید&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;نصب مرورگر فایرفاکس را در اندروید هم توصیه می‌کنم،‌ چرا که فایرفاکس در اندروید برای اجرا، نیازمند هیچ‌گونه پیش‌نیازی نیست (برخلاف کروم که نیازمند نصب Google Play Service است). همچنین فایرفاکس اندروید از افزونه هم پشتیبانی می‌کند و این یعنی با این افزونه‌ها، از نصب نرم‌افزار اضافی در گوشی خود بی‌نیاز خواهید شد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;چگونه از گوگل کروم به موزیلافایرفاکس مهاجرت کنم؟&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مهاجرت به موزیلا فایرفاکس بسیار ساده است،‌ موارد کلیدی در کروم، سابقه (history)، پسوردها و نشانک‌ها (bookmark) است. تمام این موارد قابل انتقال از کروم به فایرفاکس است. برای انجام این کار مراحل زیر را دنبال کنید:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;کلیدهای ترکیبی Ctrl + Shift + H را بزنید تا پنجره Library برای شما باز شود.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;در این پنجره ابتدا روی Import and Backup و سپس روی  Import Data from another Browser کلیک کنید.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;حال در پنجره‌ای که باز می‌شود مرورگر chrome را انتخاب کنید و Next بزنید.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;حال مواردی که می‌خواهید از مرورگر کروم import شود را علامت بزنید و دوباره Next بزنید.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;تبریک! در این مرحله فایرفاکس تمام importها را انجام می‌دهد.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;اگر در مهاجرت به فایرفاکس مشکلی دارید،‌ نگاهی به &lt;a href=&quot;https://support.mozilla.org/en-US/kb/switching-chrome-firefox&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;مستندات رسمی&lt;/a&gt; بیاندازید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در پایان، این را بگویم که خوشحال می‌شوم نظرات شما در مورد مهاجرت کردن به موزیلا فایرفاکس بدانم. همچنین اگر در مهاجرت به فایرفاکس مشکلی برایتان پیش آمد می‌توانید همین‌جا در قسمت نظرات آن را بنویسید تا با کمک هم مشکل را حل کنیم.&lt;/p&gt;</content><author><name>مرتضی اسدی</name></author><category term="مهاجرت-از-گوگل-کروم-به-موزیلا-فایرفاکس" /><category term="مهاجرت-از-chrome-به-firefox" /><category term="مهاجرت-از-کروم-به-فایرفاکس-با-حفظ-اطلاعات" /><category term="مرتضی-اسدی" /><category term="مرورگر-فایرفاکس-چیست" /><category term="اینترنت" /><category term="معرفی-نرم‌افزار" /><summary type="html">من حدود یک سال است که از مرورگر گوگل کروم به مرورگر موزیلا فایرفاکس مهاجرت کرده‌ام و در این نوشته قصد دارم دلایل این مهاجرت و همچنین چگونگی آن را بنویسم.</summary></entry><entry><title type="html">خلاصه و نقد فصل پنجم سریال آینه‌ی سیاه (Black Mirror)</title><link href="http://asadiweb.ir/%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%B5%D9%87-%D9%86%D9%82%D8%AF-%D9%81%D8%B5%D9%84-%D9%BE%D9%86%D8%AC%D9%85-%D8%A2%DB%8C%D9%86%D9%87-%D8%B3%DB%8C%D8%A7%D9%87/" rel="alternate" type="text/html" title="خلاصه و نقد فصل پنجم سریال آینه‌ی سیاه (Black Mirror)" /><published>2019-06-06T00:00:00+00:00</published><updated>2019-06-06T00:00:00+00:00</updated><id>http://asadiweb.ir/%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%B5%D9%87-%D9%86%D9%82%D8%AF-%D9%81%D8%B5%D9%84-%D9%BE%D9%86%D8%AC%D9%85-%D8%A2%DB%8C%D9%86%D9%87-%D8%B3%DB%8C%D8%A7%D9%87</id><content type="html" xml:base="http://asadiweb.ir/%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%B5%D9%87-%D9%86%D9%82%D8%AF-%D9%81%D8%B5%D9%84-%D9%BE%D9%86%D8%AC%D9%85-%D8%A2%DB%8C%D9%86%D9%87-%D8%B3%DB%8C%D8%A7%D9%87/">&lt;p&gt;فصل پنجم سریال آینه‌ی سیاه (بلک میرور) دیروز منتشر شد و من به لطف یکی از دوستانم از انتشار این فصل با خبر شدم. این فصل دارای سه قسمت است و از آنجایی که قبلا هم خلاصه و نقد فصل‌های قبلی این سریال را نوشته‌ام، در این نوشته قصد دارم به بررسی، نقد و خلاصه‌ی هر یک از قسمتهای اول، دوم، سوم این فصل بپردازم؛ هرچند که به نظر من، فصل جدید این سریال چنگی به دل نمی‌زند و فکر می‌کنم این سریال در این فصل، از داستان‌های چالشی و دید انتقادی خود فاصله گرفته است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;‌&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;خلاصه و نقد سایر فصل‌های سریال آینه‌ی سیاه:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://asadiweb.ir/%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%B5%D9%87-%D9%86%D9%82%D8%AF-%D9%81%D8%B5%D9%84-%D8%A7%D9%88%D9%84-%D8%A2%DB%8C%D9%86%D9%87-%D8%B3%DB%8C%D8%A7%D9%87/&quot;&gt;خلاصه و نقد فصل اول سریال آینه سیاه&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://asadiweb.ir/%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%B5%D9%87-%D9%86%D9%82%D8%AF-%D9%81%D8%B5%D9%84-%D8%AF%D9%88%D9%85-%D8%A2%DB%8C%D9%86%D9%87-%D8%B3%DB%8C%D8%A7%D9%87/&quot;&gt;خلاصه و نقد فصل دوم سریال آینه سیاه&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://asadiweb.ir/%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%B5%D9%87-%D9%86%D9%82%D8%AF-%D9%81%D8%B5%D9%84-%D8%B3%D9%88%D9%85-%D8%A2%DB%8C%D9%86%D9%87-%D8%B3%DB%8C%D8%A7%D9%87/&quot;&gt;خلاصه و نقد فصل سوم سریال آینه سیاه&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://asadiweb.ir/%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%B5%D9%87-%D9%86%D9%82%D8%AF-%D9%81%D8%B5%D9%84-%DA%86%D9%87%D8%A7%D8%B1%D9%85-%D8%A2%DB%8C%D9%86%D9%87-%D8%B3%DB%8C%D8%A7%D9%87/&quot;&gt;خلاصه و نقد فصل چهارم سریال آینه‌ی سیاه&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://asadiweb.ir/%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%B5%D9%87-%D9%86%D9%82%D8%AF-%D8%A2%DB%8C%D9%86%D9%87-%D8%B3%DB%8C%D8%A7%D9%87-%D8%A8%D9%86%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D9%86%DA%86/&quot;&gt;خلاصه و نقد آینه سیاه: بندراسنچ&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;نقد و خلاصه‌ی قسمت اول فصل پنجم سریال آینه سیاه: Striking Vipers&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;داستان قسمت 1 فصل 5 سریال بلک میرور در زمان حال اتفاق می‌افتد.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;این قسمت داستان دو دوست صمیمی به نام‌های آنتونی و کارل را نشان می‌دهد که در طول زمان هر کدام‌شان ازدواج کرده و تشکیل خانواده می‌دهند. هر دوی آنها علاقمند به بازی‌های کامپیوتری هستند؛ کارل به عنوان هدیه‌ی تولد، یک بازی به نام Striking Vipers (چیزی شبیه تیکن یا مورتال کمبت) و یک کنسول به دوستش هدیه می‌دهد که بتوانند به صورت آنلاین با هم بازی کنند. این بازی به نوعی به صورت واقعیت مجازی (VR) بوده و بازی‌کنندگان می‌توانند در قالب شخصیت‌های بازی آن را انجام بدهند و احساسات نیز در طول بازی به فرد انتقال داده می‌شود. آنتونی و کارل در قالب دو شخصیت بازی به طور اتفاقی یک رابطه جنسی را تجربه می‌کنند و با توجه به قابلیت انتقال احساسات بازی، به این رابطه معتاد می‌شوند. در ادامه آنتونی سعی می‌کند پایبند به خانواده و همسرش باشد و کشمکش‌های زیادی بوجود می‌آید؛ اما درنهایت این رابطه‌ی مجازی توسط همسر آنتونی (به صورت محدود) مورد پذیرش قرار می‌گیرد.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;داستان این قسمت همانند فصل‌های قبلی این سریال چالشی نیست و تنها به تقابل یک تکنولوژی با احساسات و عواطف انسانی می‌پردازد؛ چیزی که در فصل‌های قبلی بلک‌میرور به صورتی کامل‌تر به آن پرداخته شده است. اما نکته‌ی مثبت این قسمت به نظر من، تلاش یک مرد (آنتونی) برای غلبه بر احساسش و پایبندی به خانواده‌اش بود؛ این کشمکش درونی همراه با روزمرگی‌های خسته‌کننده‌ی او به خوبی در این قسمت به تصویر کشیده شده است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;نقد و خلاصه‌ی قسمت دوم فصل پنجم سریال سیاه آینه: Smithereens&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;قسمت 2 فصل 5 سریال بلک میرور در زمان حال حاضر و در شهر لندن رخ می‌دهد.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;این قسمت داستان مردی را روایت می‌کند که‌ در هنگام رانندگی حساب خود در یک شبکه اجتماعی (شبیه فیسبوک) را چک کرده و با این کار موجب تصادف و کشته‌شدن نامزدش می‌شود و از آنجایی که خودش را مقصر می‌داند؛ تلاش می‌کند با گروگان‌گیری با مالک و خالق این شبکه‌ی اجتماعی تماس بگیرد و از اعتیادآور بودن این شبکه اجتماعی انتقاد کند.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;از نظر من داستان این قسمت دو نکته‌ی عمده دارد؛ مورد نخست مربوط به اعتیادآور بودن شبکه‌های اجتماعی است که احتمالا در مورد آن زیاد شنیده‌اید و خود داستان هم به طور مستقیم به آن می‌پردازد. اما مورد دوم مربوط به ردپایی است که ما از خودمان در شبکه‌های اجتماعی به جای می‌گذاریم، خیلی از ما روزانه در شبکه‌های اجتماعی در حال خودافشایی هستیم؛ از خودمان،‌ نزدیکانمان، علایق‌مان و بسیاری چیزهای دیگر، متن و عکس و فیلم به اشتراک می‌گذاریم؛ گویی هر کدام از ما در حال تکمیل پرونده‌ی سوابق خود برای عموم هستیم؛ چیزی که هر فردی را قادر می‌سازد با چند کلیک، (زودتر از هر نهاد مانیتورکننده‌ای مثل پلیس) به کل اطلاعات زندگی ما دسترسی داشته باشد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;نقد و خلاصه‌ی قسمت سوم فصل پنجم سریال آینه سیاه: Rachel, Jack and Ashley Too&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;قسمت 3 فصل 5 سریال بلک میرور در زمان حال روی می‌دهد.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;داستان این قسمت دربار‌ه‌ی یک خواننده‌ی پاپ است که تهیه‌کننده و مدیر برنامه‌هایش به دلیل اختلاف نظر سعی در حذف او را دارند، اما نهایتا او به کمک یکی از هوادارانش نقشه‌ی آنها را خنثی می‌کند.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;داستان این قسمت برخلاف فصل‌های دیگر بلک‌میرور چالشی نیست و نکته‌ی خاصی برای نقد و بررسی بیشتر در اختیار ما قرار نمی‌دهد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اگر شما هم فصل پنجم سریال بلک میرور را دیده‌اید، خوشحال می‌شوم که نظرات خود را درباره این فصل، برای من و خوانندگان این نوشته بنویسید.&lt;/p&gt;</content><author><name>مرتضی اسدی</name></author><category term="سریال-آینه-سیاه" /><category term="نقد-فصل-پنجم-بلک-میرور" /><category term="نقد-فصل-پنجم-سریال-black-mirror" /><category term="معرفی-فیلم" /><summary type="html">فصل پنجم سریال آینه‌ی سیاه (بلک میرور) دیروز منتشر شد و من به لطف یکی از دوستانم از انتشار این فصل با خبر شدم. این فصل دارای سه قسمت است و از آنجایی که قبلا هم خلاصه و نقد فصل‌های قبلی این سریال را نوشته‌ام، در این نوشته قصد دارم به بررسی، نقد و خلاصه‌ی هر یک از قسمتهای اول، دوم، سوم این فصل بپردازم؛ هرچند که به نظر من، فصل جدید این سریال چنگی به دل نمی‌زند و فکر می‌کنم این سریال در این فصل، از داستان‌های چالشی و دید انتقادی خود فاصله گرفته است.</summary></entry><entry><title type="html">خلاصه و نقد رمان جنگ و صلح اثر لئو تولستوی</title><link href="http://asadiweb.ir/%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%B5%D9%87-%D8%AC%D9%86%DA%AF-%D8%B5%D9%84%D8%AD-%D8%AA%D9%88%D9%84%D8%B3%D8%AA%D9%88%DB%8C/" rel="alternate" type="text/html" title="خلاصه و نقد رمان جنگ و صلح اثر لئو تولستوی" /><published>2019-05-05T00:00:00+00:00</published><updated>2019-05-05T00:00:00+00:00</updated><id>http://asadiweb.ir/%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%B5%D9%87-%D8%AC%D9%86%DA%AF-%D8%B5%D9%84%D8%AD-%D8%AA%D9%88%D9%84%D8%B3%D8%AA%D9%88%DB%8C</id><content type="html" xml:base="http://asadiweb.ir/%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%B5%D9%87-%D8%AC%D9%86%DA%AF-%D8%B5%D9%84%D8%AD-%D8%AA%D9%88%D9%84%D8%B3%D8%AA%D9%88%DB%8C/">&lt;p&gt;رمان جنگ و صلح نوشته‌ی لئو تولستوی نویسنده مشهور روسی است، این کتاب یکی از مهم‌ترین رمان‌های ادبی جهان به شمار می‌رود. جنگ و صلح یک رمان نسبتاً طولانی است و مشتمل بر چهار جلد است. تولستوی در این رمان به جنگ‌های روسیه و فرانسه در خلال سال‌های ۱۸۲۰-۱۸۰۵ و همچنین زندگی پنج خانواده اشرافی روس در این ۱۵ سال می‌پردازد. من این کتاب را با ترجمه‌ی آقای محمدرضا سرشار در &lt;a href=&quot;http://ketabrah.ir/go/b16140/8843a&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;کتابراه&lt;/a&gt; خواندم در این نوشتار قصد دارم اندکی درباره آن بنویسم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;خلاصه رمان جنگ و صلح اثر لئو تولستوی&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;پنج خانواده اشرافی روس که عمدتا در این داستان حضور دارند عبارتند از: کنت بالکونسکی بزرگ، پسرش آندره و دخترش ماریا / کنت رستوف، همسرش، پسرش نیکلای، دخترش ناتاشا / کنت بزوخف و پسرش پی‎‌یر / واسیلی کوراگین، پسرش آناتول و دخترش هلن / آنا میخاییلونا و پسرش بوریس.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;داستان از یک میهمانی اشرافی در پترزبورگ آغاز می‌شود که اکثر شخصیت‌های داستان در آن حضور دارند؛ همه جا صحبت از حمله‌ی ناپلئون به کشورهای اروپایی است و اینکه ارتش روسیه برای حمایت از اروپا (در برابر فرانسه) به ارتش اتریش ملحق شده است. پی‎‌یر جوانی ساده و صریح‌اللهجه‌ای است که به امر پدرش، کنت بزوخف ثروتمند (که در بستر مرگ است) برای یافتن کار به پترزبورگ آمده است و مدتی است که در منزل واسیلی کوراگین اقامت دارد و با پسر عیاش او، آناتول وقت می‌گذراند. پی‎‌یر همچنین دوست صمیمی شاهزاده آندره است؛ با اینکه ناپلئون با کشور آنها در حال جنگ است هر دو آنها معتقدند که ناپلئون انسان بزرگی است و در دل او را تحسین می‌کنند. شاهزاده آندره در حالی که همسرش (لیزا) باردار است قرار است به جبهه نبرد اعزام شود؛ پس به همراه همسرش به نزد پدر و خواهرش ماریا می‌رود و همسرش را به آن‌ها می‌سپرد، بالکونسکی بزرگ که به سختگیری شهرت دارد، در نامه‌ای به فرمانده‌ی ارتش، سفارش می‌کند مأموریت‌های جدی را به پسرش بدهند و به پسرش سفارش می‌کند که در جنگ او را سرشکسته نکند.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;از سویی دیگر و پس از ماجراهای بسیار، کنت بزوخف می‌میرد و تمام ثروتش را برای پسر نامشروعش پی‎‌یر به ارث می‌گذارد و واسیلی کوراگین با مکر و حیله، کاری می‌کند پی‌‎یر با دخترش هلن ازدواج کند و برای پسرش آناتول، شاهزاده ماریا (دختر تقریباً زشت، ولی پرهیزکارِ بالکونسکی بزرگ و ثروتمند) را خواستگاری می‌کند، درخواستی که توسط بالکونسکی بزرگ و دخترش ماریا رد می‌شود.
در جبهه نبرد، نیکلای، بوریس و آندره هر کدام در قسمتی از ارتش روسیه مشغول هستند؛ نیکلای دلش می‌خواهد فقط در جنگ باشد و بجنگد اما بوریس برخلاف او معتقد است که باید ترقی کند و دنبال این است که آجودان یکی از فرماندهان شود تا از جنگ دور باشد و پیشرفت کند. در ادامه شورای جنگ تصمیم می‌گیرند به قوای ناپلئون حمله کنند؛ در میدان نبرد، آندره گُردانش را به جلو هدایت می‌کند و به دل توپ‌های فرانسوی‌ها می‌زند، اما در همین حین چماق سنگینی بر سرش می‌خورد و بیهوش به زمین می‌افتد. بعد از اتمام نبرد، ناپلئون و ملازمینش که درحال بازدید از میدان نبرد هستند، پیکر شاهزاده آندره را می‌بینند و اول گمان می‌کنند که او مرده است؛ اما بعد متوجه می‌شوند که او زخمی است و دستور انتقالش به بیمارستان را می‌دهند؛ بدین ترتیب آندره اسیر می‌شود. در همین حال دیری نمی‌پاید که هلن به همسر خود (پی‌یر) خیانت می‌کند و پی‌یر با رقیب خود دوئل کرده و در مبارزه پیروز می‌شود، اما پی‌یر مقصر اصلی این اتفاق را همسرش می‌داند، بنابراین نسبت به او دلسرد شده، نیمی از اموالش را به او بخشیده و او را ترک می‌کند.&lt;/p&gt;
  &lt;p class=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/images/jang-o-solh.jpg&quot; alt=&quot;خلاصه رمان جنگ و صلح اثر لئو تولستوی&quot; title=&quot;خلاصه رمان جنگ و صلح اثر لئو تولستوی&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;چند ماه بعد،‌ درست در روزی که آندره از اسارت آزاد شده و به خانه برمی‌گردد، همسر او لیزا وضع حمل می‌کند و پسری به نام نیکلای به دنیا می‌آورد و خود در همان وقت می‌میرد. پی‌یر در مسیر برگشت به طور تصادفی با پیرمردی برخورد می‌کند که ظاهری معنوی دارد و  پی‎‌یر  را به فراماسونری دعوت می کند تا روی سعادت و خوشبختی را ببیند؛ پی‌یر مجذوب صحبت‌های او شده و عضو این فرقه می‌شود. در این میان آتش جنگ داغ‌تر می‌شود و ناپلئون به مرزهای روسیه می‌رسد، به همین دلیل بالکونسکی بزرگ در چند استان مسئول بسیج قوای ذخیره می‌شود؛ همچنین ماریا  پسر آندره را زیر بال و پر خود می‌گیرد و مشغول تربیت کردن او می‌شود و خود آندره نیز ملکی در زمین‌های پدری‌اش بنا کرده و بیشتر وقتش را آنجا می‌گذراند. همچنین پی‌یر نیز تحت تاثیر تعایم فرقه‌ی جدیدی که به آن گرویده است،‌ سعی می‌کند در املاکش اقداماتی اصلاحی را به نفع رعیت‌ها شروع کند؛ کاری که با وجود پیشکارش خوب پیش نمی‌رود. پی‎‌یر در راه بازگشت از املاکش سری به آندره می‌زند و افکار، رویاها و برنامه‌هایش را با آندره در میان می‌گذارد. اما آندره با عقاید او چندان موافق نیست. یک‌بار آندره برای کار اداری به خانه کنت رستوف می‌رود و با دیدن ناتاشا به او علاقمند می‌شود،‌ از سوی دیگر  پدر آندره چندان با این ازدواج موافق نیست و در برابر اصرار آندره به او می‌گوید که یک سال برای معالجه به خارج برود و اگر بعد از یک سال باز هم خواست با ناتاشا ازدواج کند از نظر او مانعی ندارد؛ آندره این مسئله را با ناتاشا در میان می‌گذارد و می‌گوید در مدت این یک سال، ناتاشا اگر بخواهد می‌تواند با فرد دیگری ازدواج کند.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;مدتی بعد استاد فراماسونری پی‌‎یر می‌میرد و ادامه‌ی زندگی برای پی‌یر به لحاظ روحی سخت می‌شود. در این میان ناتاشا که همراه خانواده در یک اپرا شرکت کرده است، آناتول (پسر واسیلی) را می‌بیند و آناتول به او اظهار عشق می‌کند؛ ناتاشا او را می‌پسندد و در حالت بحران روحی دوری از نامزدش (آندره) به روابطش با او ادامه می‌دهد. آناتول یک نقشه فرار طراحی می‌کند و سعی می‌کند همراه ناتاشا از شهر فرار کند،‌ اما در شب فرار،‌ نقشه خراب شده و آناتول متواری می‌شود. این خبر پخش می‌شود و ناتاشا سرخورده و افسرده می‌شود؛ چند ماه بعد که آندره از سفر یک ساله‌اش باز می‌گردد،‌ ماجرای خبر رسوایی آناتول و نامزدش ناتاشا را می‌شنود. آندره تصمیم می‌گیرد دیگر با ناتاشا ازدواج نکند اما کینه‌ی آناتول را به دل می‌گیرد و سعی در انتقام گرفتن از او را دارد.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;با شروع مجدد جنگ، آندره دوباره به جبهه‌های نبرد با ناپلئون می‌رود. قوای متحد ناپلئون با گذشتن او از مرز روسیه، به طور مستقیم با این کشور وارد جنگ می‌شوند؛‌  روس‌ها نیز به دلیل قدرت ارتش ناپلئون تصمیم می‌گیرند دائم در خاک خود عقب‌نشینی کنند تا اینکه ناپلئون به نزدیکی مسکو می‌رسد. در زمانی که ارتش ناپلئون به نزدیکی املاک بالکونسکی بزرگ (در نزدیکی مسکو) آنها می‌رسد، بالکونسکی بزرگ می‌میرد و ماریا تنها می‌شود. نیکلای رستوف که به طور اتفاقی برای ماموریت به آن منطقه آمده است به ماریا برای اسباب‌کشی و دور شدن از مسکو کمک می‌کند و همانجا احساس می‌کند که به ماریا علاقمند شده است.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;در همین حال ارتش روسیه با شکست‌ها و عقب‌نشینی بیشتر،‌ مسکو را بی‌دفاع رها کرده و همه اطلاع می‌دهد تا مسکو را ترک کنند؛ همه‌ی اهالی مسکو از جمله خانواده رستوف از مسکو اسباب‌کشی می‌کنند. پی‌یر اما در شهر می‌ماند و به خیال خود در پی آن است که ناپلئون را ترور کند، اما دیری نمی‌پاید که توسط فرانسوی‌ها در مسکو دستگیر و اسیر می‌شود. هنگامی که ناپلئون به مسکو می‌رسد، هیچ یک از نجبای مسکو نیستند که برای دیدار او بیایند. در یکی از نبردها آندره به شدت زخمی می‌شود و هنگامی که در بیمارستان به هوش می‌آید به طور اتفاقی می‌فهمد هم تختی‌اش آناتول است که زخمی شده و یکی از پاهایش را از دست داده است؛ برای همین آندره نیز از گناه او گذشته و انتقام را فراموش می‌کند. هنگامی که خانواده‌ی رستوف در حال ترک مسکو هستند تصادفاً در راه با مجروحانی همراه می‌شوند که یکی از آنها آندره است. ناتاشا وقتی این موضوع را می‌فهمد شب و روز به پرستاری از او می‌پردازد، آندره که گاه و بیگاه به هوش می‌آید، ناتاشا را می‌بیند و او را می‌بخشد، اما حالش روز به روز بدتر شده و درنهایت می‌میرد. با شروع زمستان، ناپلئون مسکو را تخلیه می‌کند و در نامه‌ای به فرمانده ارتش روسیه تقاضای صلح می‌کند، اما فرمانده ارتش روسیه آن را رد می‌کند؛ با شروع یخبندان در روسیه، ارتش فرانسه هر روز بیشتر تحلیل رفته و از یخبندان و کمبود آذوقه رفته رفته متلاشی می‌شود. فرانسوی‌ها اینک می‌گریزند و ارتش روسیه آن‌ها را تعقیب می‌کند، در یکی از این تعقیب و گریزها پی‌یر به همراه اسیران دیگر از دست فرانسوی‌ها آزاد می‌شود؛ پی‌یر بعد از آزادی به مدت سه ماه بیمار می‌شود و بعد مدت‌ها به مسکو بازمی‌گردد، سرانجام او به ناتاشا ابراز علاقه کرده و با وی ازدواج می‌کند. از هنگام مرگ آندره، بین ماریا و ناتاشا دوستی عمیقی به وجود می‌آید؛ همین دوستی بعدها باعث می‌شود که نیکلای هم با ماریا ازدواج کند و خانواده رستوف در املاک بالکونسکی ساکن شوند.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;اما نکات داستان جنگ و صلح که از نظر من جالب توجه بوده‌اند شامل موارد زیر هستند:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;یکی از نکته‌های اصلی که در این رمان به آن پرداخته شده است، بیهودگی جنگ‌های مکرر و به دنبال آن صلح‌های ناپایدار است؛ جنگ‌هایی که به جز کشتن و کشته شدن هیچ دستاوردی ندارد، مگر ویرانی؛ از این رو می‌توان رمان جنگ و صلح را یک اثر در مذمت جنگ یا ضدجنگ نامید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;ضرب المثل «گهی زین به پشت و گهی پشت به زین» در این داستان به خوبی نمایان است،‌ مثلا در جریان فتح مسکو، ارتش فرانسه دست بالا را دارد و ارتش روسیه مغلوب است؛ حال آنکه با زمستان و یخبندان همه‌ی معادلات عوض می‌شود؛ گویی تولستوی به طور ضمنی در داستان این نکته را که «همه چیز نسبی است» به خواننده متذکر می‌شود.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;آندره بالکونسکی یکی از شخصیت‌های محوری داستان است و دارای صفات اخلاقی پسندیده همانند شجاعت، صبر، وقار و… است؛ چیزی که در مورد آندره جالب است این است که شخصیت او در طول داستان تکامل پیدا می‌کند؛ گویی آندره با خواننده داستان همراه می‌شود و همچنان که اطلاعات خواننده از او و محیط پیرامونش بیشتر می‌شود،‌ خود آندره نیز با توجه به این اطلاعات تجارب تازه‌ای کسب می‌کند و شخصیتش کامل‌تر می‌شود؛ برای مثال در ابتدای داستان، آندره شخصیت ناپلئون را ستایش می‌کند، اما در میدان نبرد و با دیدن ناپلئون، به ناگاه این شیفتگی، رنگ می‌بازد؛ یا درخصوص گرفتن انتقام از آناتول، وقتی آندره که او را زخمی و مجروح می‌بیند،‌ کینه‌ی گذشته را فراموش می‌کند و او را می‌بخشد.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;پی‌یر نیز یکی دیگر از شخصیت‌های محوری رمان جنگ و صلح است، برخلاف آندره، او صفات مثبت اخلاقی زیادی ندارد و فاقد شخصیت واحد است؛ چیزی که شاید ریشه در گذشته‌ی او داشته باشد. پی‌یر در سرتاسر داستان می‌کوشد تا هدفی بزرگ در زندگی برای خود داشته باشد؛  چیزی که بتواند به آن افتخار کند و باعث شهرتش شود؛ تلاشی که به نظر می‌رسد به خاطر محو کردن گذشته‌ی نه‌چندان افتخارآمیز او (فرزند نامشروع یک کنت مشهور) باشد.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;بالکونسکی بزرگ (پدر آندره) شخصیتی است که در داستان فردی سختگیر نشان داده می‌شود که اکثر صحبت‌ها و نصایح‌اش با نیش و کنایه همراه است؛ اما نباید فراموش کرد که نصیحت‌های او از روی دلسوزی و حاصل دید عمیق و تجربه‌ای است که او در زندگی دارد.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;بدون شک می‌توان گفت که ماریا بالکونسکی مهربان‌ترین شخصیت داستان است، او برای برادرزاده‌اش (که مادرش را از دست داده) همچون مادری دلسوز است، دختری خوب برای پدر و درنهایت خواهری مهربان برای آندره است، او شخصیت والایی دارد که بدون چشم‌داشت به همه نیکی می‌کند.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;واسیلی کوراگین از شخصیت‌های منفی داستان است و به نوعی مکارترین فردی است که در داستان با او روبرو می‌شویم؛ او همیشه برای بدست آوردن ثروت از هیچ نقشه و حیله‌ای فروگذار نمی‌کند، اما در دنیایی که لئو تولستوی خالق آن است، نتایج نقشه‌ها و شرایط، هیچ‌گاه با خواسته‌های او هماهنگ نیست و واسیلی هیچ‌وقت نتیجه مطلوب و قابل انتظارش را نمی‌گیرد.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;یکی دیگر از شخصیت‌های منفی داستان آناتول کوراگین (پسر واسیلی) است؛‌ فردی در داستان شخصیتی عیاش و خوشگذران معرفی می‌شود؛ به عبارت دیگر به قول سعدی «فی الجمله نماند از سایر معاصی منکری که نکرد و مسکری که نخورد.» اما در انتهای رمان جنگ و صلح، از منظر آندره می‌بینیم که به نوعی آناتول جزای کارهای بد خود را می‌بیند و یک پای خود را در جنگ از دست می‌دهد.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;به عنوان نکته‌ی آخر، در روزگاری که تمام چیزها کم‌عمق شده‌اند و چیز‌های سطحی و سهل‌الوصول محبوب شده‌اند (از غذاهای فست‌فود گرفته تا مطالب یک پاراگرافی که در شبکه‌های اجتماعی منتشر می‌شود)؛ خواندن رمان نسبتا طولانی «جنگ و صلح» می‌تواند لذتی دوچندان داشته باشد و کمی ما را از روزمرگی‌ها برهاند.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;آیا شما نیز رمان جنگ و صلح اثر لئو تولستوی را خوانده‌اید؟ خوشحال می‌شوم که دیدگاه‌های خود را درباره این رمان، از طریق ارسال نظر با من و سایر خوانندگان این نوشته درمیان بگذارید.&lt;/p&gt;</content><author><name>مرتضی اسدی</name></author><category term="مرتضی-اسدی" /><category term="معرفی-کتاب" /><category term="خلاصه-داستان-جنگ-و-صلح" /><category term="نقد-جنگ-و-صلح" /><category term="نقد-جنگ-صلح-تولستوی" /><category term="بهترین-ترجمه-کتاب-جنگ-و-صلح" /><category term="خلاصه-جنگ-و-صلح" /><summary type="html">رمان جنگ و صلح نوشته‌ی لئو تولستوی نویسنده مشهور روسی است، این کتاب یکی از مهم‌ترین رمان‌های ادبی جهان به شمار می‌رود. جنگ و صلح یک رمان نسبتاً طولانی است و مشتمل بر چهار جلد است. تولستوی در این رمان به جنگ‌های روسیه و فرانسه در خلال سال‌های ۱۸۲۰-۱۸۰۵ و همچنین زندگی پنج خانواده اشرافی روس در این ۱۵ سال می‌پردازد. من این کتاب را با ترجمه‌ی آقای محمدرضا سرشار در کتابراه خواندم در این نوشتار قصد دارم اندکی درباره آن بنویسم.</summary></entry></feed>