<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.0.0">Jekyll</generator><link href="http://asadiweb.ir/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://asadiweb.ir/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2019-09-07T16:33:45+00:00</updated><id>http://asadiweb.ir/feed.xml</id><title type="html">مرتضی اسدی</title><subtitle>سایت شخصی مرتضی اسدی</subtitle><author><name>مرتضی اسدی</name></author><entry><title type="html">خلاصه رمان ۱۹۸۴ اثر جورج اورول</title><link href="http://asadiweb.ir/%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%B5%D9%87-1984-%D8%AC%D9%88%D8%B1%D8%AC-%D8%A7%D9%88%D8%B1%D9%88%D9%84/" rel="alternate" type="text/html" title="خلاصه رمان ۱۹۸۴ اثر جورج اورول" /><published>2019-07-25T00:00:00+00:00</published><updated>2019-07-25T00:00:00+00:00</updated><id>http://asadiweb.ir/%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%B5%D9%87-1984-%D8%AC%D9%88%D8%B1%D8%AC-%D8%A7%D9%88%D8%B1%D9%88%D9%84</id><content type="html" xml:base="http://asadiweb.ir/%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%B5%D9%87-1984-%D8%AC%D9%88%D8%B1%D8%AC-%D8%A7%D9%88%D8%B1%D9%88%D9%84/">&lt;p&gt;رمان ۱۹۸۴ (یا هزار و نهصد و هشتاد و چهار) نوشته جورج اورول است. وی این کتاب را تقریبا چهار سال بعد از رمان مشهور قلعه‌ی حیوانات نوشته است. جورج اورول در این کتاب حکومتی تمامیت‌خواه را به تصویر می‌کشد که بر تمام جنبه‌های زندگی مردم جامعه‌اش، نظارت و کنترلی همه جانبه دارد. من این کتاب را با ترجمه‌ی سیروس نورآبادی و محسن موحدی زاد در &lt;a href=&quot;http://ketabrah.ir/go/b16140/8843a&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;کتابراه&lt;/a&gt; خواندم و در این نوشته قصد دارم اندکی درباره آن بنویسم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;خلاصه رمان ۱۹۸۴ اثر جورج اورول&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;در رمان ۱۹۸۴ دنیا شامل سه کشور بزرگ اقیانوسیه، اوراسیا و ایستاسیا است. وینستون اسمیت شخصیت اصلی داستان است که در شهر لندن (در کشور اقیانوسیه) زندگی می‌کند. نظام سیاسی این کشور بدین گونه است که در راس قدرت رهبر آن، یعنی «برادر بزرگ» قرار دارد، سایر تقسیم‌بندی‌های جامعه شامل اعضای رده‌بالای حزب، اعضای عادی حزب و طبقه کارگر می‌شود. اقیانوسیه همیشه با یک از دو کشور موجود هم‌پیمان و با کشور دیگر در حال جنگ است. تما تشکیلات دولت در بین چهار وزارت‌خانه تقسیم می‌شود؛ «وزارت حقیقت» با اخبار، تفریحات، آموزش و هنر سروکار دارد، «وزارت صلح» به امور جنگ می‌پردازد، «وزارت عشق» مسئولیت برقراری نظم و قانون را برعهده دارد و «پلیس اندیشه» قوی‌ترین و خطرناک‌ترین عامل وزارت عشق در تفتیش عقاید و شناسایی مجرمین است؛ چهارمین وزارت‌خانه هم «وزارت فراوانی» مسئول امور اقتصادی و جیره‌بندی است. در این ساختار مردم حق یادداشت و ثبت چیزی را ندارند و دولت به صورت پیوسته تمامی مطالب و نوشته‌های گذشته را تغییر داده و با زمان حال منطبق می‌کند؛ گویی که هیچ پیش‌بینی و خبر اشتباهی وجود نداشته باشد. همچنین دستگاهی به نام صفحه‌ی سخنگو در خانه‌ی تمامی اعضای حزب وجود دارد که به طور همزمان هم دستگاه فرستنده است و هم دستگاه گیرنده. خیانتکار اصلی به کشور اقیانوسیه، فردی است به نام گلدستاین؛ که زمانی از اعضای رده بالای حزب و تقریبا هم‌رده برادر بزرگ بوده است،‌ اما به یکباره دست به فعالیت‌های انقلابی زده به مرگ محکوم شده است، اما به طرز مرموزی گریخته و ناپدید شده است؛ همچنین مردم می‌گفتند که او تشکیلات مخفی به نام «انجمن اخوت» دارد.&lt;/p&gt;

  &lt;p class=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/images/1984.jpg&quot; alt=&quot;رمان ۱۹۸۴ اثر جورج اورول&quot; title=&quot;رمان ۱۹۸۴ اثر جورج اورول&quot; /&gt;
&lt;a href=&quot;http://http://kcismycity.blogspot.com/&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;تصویر از chris woods &lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;وینستون (شخصیت اصلی داستان) یکی از اعضای عادی حزب است که کارش در وزارت حقیقت، اصلاح خبرها، روزنامه‌ها و نامه‌های گذشته و انطباق آن‌ها با وضعیت امروز است. اما او در دل از «برادر بزرگ» متنفر است و بالاخره روزی (در اقدامی خلاف قانون) به صورت مخفی یک دفترچه‌ی قدیمی می‌خرد و در آن شروع به نوشتن افکار و اندیشه‌های خود می‌کند. به دلیل ممنوعیت نوشتن و ثبت خاطرات، وینستون گذشته‌ی خود و خانواده‌اش را به صورت مبهم به یاد می‌آورد. در ادامه‌ی داستان وینستون با یکی از اعضای حزب به نام جولیا آشنا می‌شود و علی‌رغم ممنوع بودن روابط عاشقانه بین اعضای حزب، با هم وارد رابطه می‌شوند. پس از مدتی آن دو تصمیم می‌گیرند که برعلیه حزب شروع به مبارزه کنند و با فردی به نام اُبراین (از اعضای رده بالای حزب) که وینستون گمان می‌کند که او عضو انجمن اخوت است، آشنا می‌شوند؛ آنها با اُبراین ملاقات می‌کنند و عضو انجمن اخوت می‌شوند و اُبراین کتاب مخفی گلدستاین را برای مطالعه به آن‌ها می‌دهد. اما اُبراین درحقیقت مامور حزب برای مقابله با جرایم فکری است و دیری نمی‌پاید که وینستون به همراه جولیا دستگیر می‌شوند. وینستون انواع شکنجه‌های روحی و جسمی را تجربه می‌کند و در اتاق ۱۰۱ توسط اُبراین و تحت شکنجه‌های جسمی و روحی، درنهایت می‌پذیرد که  حقیقتی به جز آنچه حزب می‌گوید وجود ندارد. وینستون پس از آزادی، شغل پاره‌وقت در وزارت‌خانه بدست می‌آورد و روزی اتفاقی جولیا را در خیابان می‌بیند و متوجه می‌شود که دیگر علاقه‌ای به او ندارد. در پایان داستان وینستون با دیدن تصویر «برادر بزرگ» در اخبار، متوجه می‌شود که عاشق «برادر بزرگ» شده است.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;اما نکات داستان 1984 که از نظر من مهم بوده‌اند شامل موارد زیر هستند:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;پایان‌بندی داستان ۱۹۸۴ غم‌انگیز است، داستان فردی که نمی‌خواهد همانند بقیه، دروغی بزرگ را باور کند و سرانجام تحت فشار و شکنجه آن را می‌پذیرد. اما از یک منظر این یک پایان‌بندی واقع‌گراست؛ چرا که به قول معروف «با یک گل بهار نمی‌شود.» و در دنیای واقعی خیلی کم پیش می‌آید که تلاش یک فرد، سرنوشت یک ملت تغییر کند.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;شباهت قوانین حاکمیت در رمان ۱۹۸۴ با قوانین حکومت‌های تمامیت‌خواه یکی از دلایل محبوبیت این رمان است؛ استمرار دیکاتوری جز با سرکوب و کنترل مردم ممکن نخواهد بود و تا زمانی که نظام دیکتاتوری در جهان حاکم باشد، کتاب ۱۹۸۴ به دلیل شباهت نظام دیکتاتوری‌اش با نظام‌های دیکتاتوری موجود، همچنان محبوب و پرمخاطب خواهد بود.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;عده‌ای معتقدند که کتاب ۱۹۸۴ جورج اورول، به دلیل تبلیغات رسانه‌های غربی برای تقابل با حکومت سوسیالیستی شوروی به شهرت رسیده‌ است؛‌ چرا که جهان سرمایه‌داری (کاپیتالیسم) در تلاش است به مردم ثابت کند به جز سرمایه‌داری هیچ روشی برای اداره‌ی جهان، ممکن نخواهد بود.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;به نظر من جورج اورول حرف اصلی‌اش را در جایی از کتاب می‌زند که شخصیت وینستون در حال مطالعه‌ی کتاب مخفی گلدستاین است، مواردی نظیر «جنگ‌هایی که باید همیشه وجود داشته باشد، اما حکومتی را از بین نبرد» و یا «عدالت اجتماعی و توزیع برابر ثروت و رفاه که با صنعتی شدن به راحتی قابل دستیابی است، اما از رسیدن به آن ممانعت می‌شود» جزء حقایق پنهانی است که جورج اورول در کتابش (از زبان گلدستاین) به آن اشاره می‌کند. از نظر من این قسمت از کتاب ۱۹۸۴ ارزش چندبار خواندن را دارد.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;آیا شما نیز رمان ۱۹۸۴ را خوانده‌اید؟ خوشحال می‌شوم که دیدگاه‌های خود را درباره این رمان، از طریق ارسال نظر با من و خوانندگان این نوشته درمیان بگذارید.&lt;/p&gt;</content><author><name>مرتضی اسدی</name></author><category term="مرتضی-اسدی" /><category term="معرفی-کتاب" /><category term="ترجمه-رمان-1984" /><category term="خلاصه-رمان-1984" /><category term="ترجمه-کتاب-۱۹۸۴" /><category term="رمان-1984-جرج-اورول" /><category term="نوزده-هشتاد-و-چهار" /><summary type="html">رمان ۱۹۸۴ (یا هزار و نهصد و هشتاد و چهار) نوشته جورج اورول است. وی این کتاب را تقریبا چهار سال بعد از رمان مشهور قلعه‌ی حیوانات نوشته است. جورج اورول در این کتاب حکومتی تمامیت‌خواه را به تصویر می‌کشد که بر تمام جنبه‌های زندگی مردم جامعه‌اش، نظارت و کنترلی همه جانبه دارد. من این کتاب را با ترجمه‌ی سیروس نورآبادی و محسن موحدی زاد در کتابراه خواندم و در این نوشته قصد دارم اندکی درباره آن بنویسم.</summary></entry><entry><title type="html">مهاجرت از کروم به فایرفاکس</title><link href="http://asadiweb.ir/%D9%85%D9%87%D8%A7%D8%AC%D8%B1%D8%AA-%DA%A9%D8%B1%D9%88%D9%85-%D9%81%D8%A7%DB%8C%D8%B1%D9%81%D8%A7%DA%A9%D8%B3/" rel="alternate" type="text/html" title="مهاجرت از کروم به فایرفاکس" /><published>2019-07-01T00:00:00+00:00</published><updated>2019-07-01T00:00:00+00:00</updated><id>http://asadiweb.ir/%D9%85%D9%87%D8%A7%D8%AC%D8%B1%D8%AA-%DA%A9%D8%B1%D9%88%D9%85-%D9%81%D8%A7%DB%8C%D8%B1%D9%81%D8%A7%DA%A9%D8%B3</id><content type="html" xml:base="http://asadiweb.ir/%D9%85%D9%87%D8%A7%D8%AC%D8%B1%D8%AA-%DA%A9%D8%B1%D9%88%D9%85-%D9%81%D8%A7%DB%8C%D8%B1%D9%81%D8%A7%DA%A9%D8%B3/">&lt;p&gt;من حدود یک سال است که از مرورگر گوگل کروم به مرورگر موزیلا فایرفاکس مهاجرت کرده‌ام و در این نوشته قصد دارم دلایل این مهاجرت و همچنین چگونگی آن را بنویسم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;‌&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;شکی نیست که chrome یکی از بهترین مرورگرهای دنیای اینترنت است که این روزها به طور گسترده توسط کاربران اینترنت مورد استفاده قرار می‌گیرد؛ سادگی در رابط کاربری، گستردگی افزونه‌های کاربردی (که تعدادی از آنها را در  نوشته‌ی &lt;a href=&quot;http://asadiweb.ir/%D9%85%D8%B9%D8%B1%D9%81%DB%8C-%D8%A7%D9%81%D8%B2%D9%88%D9%86%D9%87-%D9%87%D8%A7%DB%8C-%DA%A9%D8%A7%D8%B1%D8%A8%D8%B1%D8%AF%DB%8C-%D8%A8%D8%B1%D8%A7%DB%8C-%D9%85%D8%B1%D9%88%D8%B1/&quot;&gt;معرفی افزونه‌‌های کاربردی برای مرورگر گوگل کروم&lt;/a&gt; آورده‌ام) و نیز امکان همگام‌سازی (sync) تمامی اطلاعات وبگردی با حساب گوگل، از ویژگی‌های مثبت این مرورگر است. اما در کنار این ویژگی‌های مثبت، گوگل کروم چند ویژگی منفی نیز دارد که به خاطر آن‌ها، من تصمیم گرفتم حداقل برای وب‌گردی روزانه، از آن استفاده نکنم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ویژگی‌های منفی گوگل کروم&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;ویژگی منفی اول، مصرف حافظه است؛ کروم تقریباً از اکثر مرورگرهای مشهور مقدار حافظه رم بیشتری مصرف می‌کند، سایت‌های زیادی وجود دارند که معمولا هر چند ماه یک‌بار نسخه‌های مختلف مرورگرها را از نظر مصرف حافظه،‌ کارایی و … مورد مقایسه قرار می‌دهند و در اکثر این مقایسه‌ها،‌ معمولا مرورگر کروم حافظه‌ی رم بیشتری نسبت به رقبا (در شرایط یکسان) مصرف می‌کند.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;ویژگی منفی دوم، خطر انحصاری شدن یک محصول (مرورگر) است؛ وقتی همه‌ی افراد از یک مرورگر به خصوص استفاده کنند،‌ شرکت سازنده می‌تواند خیلی پایبند به قوانین وب آزاد و فضای رقابتی نباشد و استانداردهای وب را به صورت دلخواه در مرورگر خود لحاظ کند و یا حتی استانداردهای خودش را ایجاد کند و با ایجاد قوانین سفت و سخت، استفاده‌ی دیگر مرورگرها را از این قوانین محدود کند.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;ویژگی منفی سوم مربوط به مسئله حریم خصوصی است: درست است که مرورگر کروم بر پایه کرومیوم که متن‌باز است توسعه داده می‌شود، اما مرورگر کروم یک نرم‌افزار رایگان (freeware) است و متن‌باز نیست. شرکت گوگل محصولات و خدمات زیادی ارائه می‌دهد که اکثر آن‌ها رایگان هستند؛ اما مدل درآمدی این شرکت بر چه مبنایی است؟ پاسخ ساده است: تبلیغات؛ بر طبق &lt;a href=&quot;https://www.visualcapitalist.com/chart-5-tech-giants-make-billions/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;این خبر&lt;/a&gt; در سال ۲۰۱۷ شرکت آلفابت (که گوگل جزئی از آن است) ۸۸٪ از درآمد خود را از طریق تبلیغات کسب کرده است. جمله‌ی معروفی وجود دارد که می‌گوید «اگر شما از یک سرویس بسیار خوب استفاه می‌کنید و در مقابل آن هزینه‌ای نمی‌پردازید؛‌ شما احتمالا محصول آن سرویس هستید نه کاربر آن.» در کنار تمامی این اطلاعات &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=EoBAIQjWoUQ&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;این ویدئو لو رفته&lt;/a&gt; از یک جلسه‌ی داخلی گوگل را ببینید که در آن صحبت از آنالیز و دستکاری داده برای تغییر رفتار بشر و انتقال رفتار تغییر یافته از یک نسل به نسل بعدی است. این فیلم مربوط به ۱۰ سال پیش (۲۰۰۹) است و بیانگر نقشه‌ی راه و تفکری است که از حداقل یک دهه‌ی قبل در این شرکت وجود داشته است.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;اما موزیلا فایرفاکس فرق می‌کند…&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فایرفاکس محصول بنیاد موزیلاست؛ یک سازمان غیرانتفاعی (ناسودبر) که خود را با این عنوان معرفی می‌کند: «سازمانی ناسودبَر که آزادی، نوآوری و مشارکت در اینترنت را ترویج می‌دهد.» ناسودبر بودن بنیاد موزیلا به این معنی است که از طریق فروش اطلاعات کاربران درآمدزایی نمی‌کند. نسخه‌های جدید فایرفاکس نسبت به قبل بسیار سریع‌تر شده‌اند و نسبت به گوگل کروم مصرف حافظه‌ی کمتری دارند؛ همچنین تفاوت زیادی میان استفاده بین کروم با فایرفاکس وجود ندارد و هر دوی آنها تقریبا امکانات یکسانی را ارائه می‌دهند. علاوه بر این‌ها فایرفاکس چند ویژگی جالب هم به صورت پیش‌فرض همراه خود دارد که گوگل کروم فاقد آن است. تصویر زیر ویژگی‌های مثبت فایرفاکس نسبت به کروم را به صورت مختصر نشان می‌دهد. برای اطلاعات بیشتر &lt;a href=&quot;https://www.mozilla.org/fa/firefox/features/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;این لینک&lt;/a&gt; را ببینید.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/images/firefox-features.png&quot; alt=&quot;ویژگی‌های مثبت فایرفاکس نسبت به کروم&quot; title=&quot;ویژگی‌های مثبت فایرفاکس نسبت به کروم&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;حالت مطالعه (Reader View): این ویژگی برای هر صفحه‌ای که چند خط متن داشته باشد فعال می‌شود، با فعال کردن این ویژگی،‌ تمام عناصر اضافی صفحه حذف می‌شوند و مطالعه‌ی متن بسیار ساده‌تر خواهد شد؛ همچنین امکان تغییر پس‌زمین، تغییر اندازه و فونت متن و نیز قابلیت خوانش متن نیز در این حالت وجود دارد (&lt;a href=&quot;https://blog.mozilla.org/firefox/reader-view/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;بیشتر بخوانید&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;محافظت در برابر ردیابی ( tracking protection): این ویژگی فایرفاکس با مسدودکردن تبلیغات،‌جاوااسکریپت و کوکی‌هایی که برای ردیابی روی سیستم کاربر گذاشته می‌شوند؛ به حفظ حریم خصوصی و اصل ناشناس ماندن در اینترنت کمک می‌کند (&lt;a href=&quot;https://blog.mozilla.org/blog/2019/06/04/firefox-now-available-with-enhanced-tracking-protection-by-default&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;بیشتر بخوانید&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;شخصی‌سازی: نسخه‌های جدی فایرفاکس قابلیت شخصی‌سازی فراوانی دارد و می‌توان تقریبا چیدمان تمامی کلید‌ها و دکمه‌ها را در آن تغییر داد (&lt;a href=&quot;https://support.mozilla.org/en-US/kb/customize-firefox-controls-buttons-and-toolbars&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;بیشتر بخوانید&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;افزونه‌ها: افزونه‌ها از نسخه‌های اولیه فایرفاکس برای این مرورگر موجود بودند و به کمک آنها می‌توان وب‌گردی ساده‌تر و سریع‌تری داشت، به زودی در یک مطلب مجزا به افزونه‌های کاربردی برای فایرفاکس (هم دسکتاپ و هم موبایل) خواهم پرداخت. افزونه‌های فایرفاکس این مزیت را دارند که برخلاف کروم،‌ هم در دسکتاپ و هم در موبایل در دسترس هستند.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;فایرفاکس در اندروید&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;نصب مرورگر فایرفاکس را در اندروید هم توصیه می‌کنم،‌ چرا که فایرفاکس در اندروید برای اجرا، نیازمند هیچ‌گونه پیش‌نیازی نیست (برخلاف کروم که نیازمند نصب Google Play Service است). همچنین فایرفاکس اندروید از افزونه هم پشتیبانی می‌کند و این یعنی با این افزونه‌ها، از نصب نرم‌افزار اضافی در گوشی خود بی‌نیاز خواهید شد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;چگونه از گوگل کروم به موزیلافایرفاکس مهاجرت کنم؟&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مهاجرت به موزیلا فایرفاکس بسیار ساده است،‌ موارد کلیدی در کروم، سابقه (history)، پسوردها و نشانک‌ها (bookmark) است. تمام این موارد قابل انتقال از کروم به فایرفاکس است. برای انجام این کار مراحل زیر را دنبال کنید:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;کلیدهای ترکیبی Ctrl + Shift + H را بزنید تا پنجره Library برای شما باز شود.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;در این پنجره ابتدا روی Import and Backup و سپس روی  Import Data from another Browser کلیک کنید.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;حال در پنجره‌ای که باز می‌شود مرورگر chrome را انتخاب کنید و Next بزنید.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;حال مواردی که می‌خواهید از مرورگر کروم import شود را علامت بزنید و دوباره Next بزنید.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;تبریک! در این مرحله فایرفاکس تمام importها را انجام می‌دهد.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;اگر در مهاجرت به فایرفاکس مشکلی دارید،‌ نگاهی به &lt;a href=&quot;https://support.mozilla.org/en-US/kb/switching-chrome-firefox&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;مستندات رسمی&lt;/a&gt; بیاندازید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در پایان، این را بگویم که خوشحال می‌شوم نظرات شما در مورد مهاجرت کردن به موزیلا فایرفاکس بدانم. همچنین اگر در مهاجرت به فایرفاکس مشکلی برایتان پیش آمد می‌توانید همین‌جا در قسمت نظرات آن را بنویسید تا با کمک هم مشکل را حل کنیم.&lt;/p&gt;</content><author><name>مرتضی اسدی</name></author><category term="مهاجرت-از-گوگل-کروم-به-موزیلا-فایرفاکس" /><category term="مهاجرت-از-chrome-به-firefox" /><category term="مهاجرت-از-کروم-به-فایرفاکس-با-حفظ-اطلاعات" /><category term="مرتضی-اسدی" /><category term="مرورگر-فایرفاکس-چیست" /><category term="اینترنت" /><category term="معرفی-نرم‌افزار" /><summary type="html">من حدود یک سال است که از مرورگر گوگل کروم به مرورگر موزیلا فایرفاکس مهاجرت کرده‌ام و در این نوشته قصد دارم دلایل این مهاجرت و همچنین چگونگی آن را بنویسم.</summary></entry><entry><title type="html">خلاصه و نقد فصل پنجم سریال آینه‌ی سیاه (Black Mirror)</title><link href="http://asadiweb.ir/%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%B5%D9%87-%D9%86%D9%82%D8%AF-%D9%81%D8%B5%D9%84-%D9%BE%D9%86%D8%AC%D9%85-%D8%A2%DB%8C%D9%86%D9%87-%D8%B3%DB%8C%D8%A7%D9%87/" rel="alternate" type="text/html" title="خلاصه و نقد فصل پنجم سریال آینه‌ی سیاه (Black Mirror)" /><published>2019-06-06T00:00:00+00:00</published><updated>2019-06-06T00:00:00+00:00</updated><id>http://asadiweb.ir/%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%B5%D9%87-%D9%86%D9%82%D8%AF-%D9%81%D8%B5%D9%84-%D9%BE%D9%86%D8%AC%D9%85-%D8%A2%DB%8C%D9%86%D9%87-%D8%B3%DB%8C%D8%A7%D9%87</id><content type="html" xml:base="http://asadiweb.ir/%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%B5%D9%87-%D9%86%D9%82%D8%AF-%D9%81%D8%B5%D9%84-%D9%BE%D9%86%D8%AC%D9%85-%D8%A2%DB%8C%D9%86%D9%87-%D8%B3%DB%8C%D8%A7%D9%87/">&lt;p&gt;فصل پنجم سریال آینه‌ی سیاه (بلک میرور) دیروز منتشر شد و من به لطف یکی از دوستانم از انتشار این فصل با خبر شدم. این فصل دارای سه قسمت است و از آنجایی که قبلا هم خلاصه و نقد فصل‌های قبلی این سریال را نوشته‌ام، در این نوشته قصد دارم به بررسی، نقد و خلاصه‌ی هر یک از قسمتهای اول، دوم، سوم این فصل بپردازم؛ هرچند که به نظر من، فصل جدید این سریال چنگی به دل نمی‌زند و فکر می‌کنم این سریال در این فصل، از داستان‌های چالشی و دید انتقادی خود فاصله گرفته است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;‌&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;خلاصه و نقد سایر فصل‌های سریال آینه‌ی سیاه:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://asadiweb.ir/%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%B5%D9%87-%D9%86%D9%82%D8%AF-%D9%81%D8%B5%D9%84-%D8%A7%D9%88%D9%84-%D8%A2%DB%8C%D9%86%D9%87-%D8%B3%DB%8C%D8%A7%D9%87/&quot;&gt;خلاصه و نقد فصل اول سریال آینه سیاه&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://asadiweb.ir/%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%B5%D9%87-%D9%86%D9%82%D8%AF-%D9%81%D8%B5%D9%84-%D8%AF%D9%88%D9%85-%D8%A2%DB%8C%D9%86%D9%87-%D8%B3%DB%8C%D8%A7%D9%87/&quot;&gt;خلاصه و نقد فصل دوم سریال آینه سیاه&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://asadiweb.ir/%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%B5%D9%87-%D9%86%D9%82%D8%AF-%D9%81%D8%B5%D9%84-%D8%B3%D9%88%D9%85-%D8%A2%DB%8C%D9%86%D9%87-%D8%B3%DB%8C%D8%A7%D9%87/&quot;&gt;خلاصه و نقد فصل سوم سریال آینه سیاه&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://asadiweb.ir/%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%B5%D9%87-%D9%86%D9%82%D8%AF-%D9%81%D8%B5%D9%84-%DA%86%D9%87%D8%A7%D8%B1%D9%85-%D8%A2%DB%8C%D9%86%D9%87-%D8%B3%DB%8C%D8%A7%D9%87/&quot;&gt;خلاصه و نقد فصل چهارم سریال آینه‌ی سیاه&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://asadiweb.ir/%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%B5%D9%87-%D9%86%D9%82%D8%AF-%D8%A2%DB%8C%D9%86%D9%87-%D8%B3%DB%8C%D8%A7%D9%87-%D8%A8%D9%86%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D9%86%DA%86/&quot;&gt;خلاصه و نقد آینه سیاه: بندراسنچ&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;نقد و خلاصه‌ی قسمت اول فصل پنجم سریال آینه سیاه: Striking Vipers&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;داستان قسمت 1 فصل 5 سریال بلک میرور در زمان حال اتفاق می‌افتد.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;این قسمت داستان دو دوست صمیمی به نام‌های آنتونی و کارل را نشان می‌دهد که در طول زمان هر کدام‌شان ازدواج کرده و تشکیل خانواده می‌دهند. هر دوی آنها علاقمند به بازی‌های کامپیوتری هستند؛ کارل به عنوان هدیه‌ی تولد، یک بازی به نام Striking Vipers (چیزی شبیه تیکن یا مورتال کمبت) و یک کنسول به دوستش هدیه می‌دهد که بتوانند به صورت آنلاین با هم بازی کنند. این بازی به نوعی به صورت واقعیت مجازی (VR) بوده و بازی‌کنندگان می‌توانند در قالب شخصیت‌های بازی آن را انجام بدهند و احساسات نیز در طول بازی به فرد انتقال داده می‌شود. آنتونی و کارل در قالب دو شخصیت بازی به طور اتفاقی یک رابطه جنسی را تجربه می‌کنند و با توجه به قابلیت انتقال احساسات بازی، به این رابطه معتاد می‌شوند. در ادامه آنتونی سعی می‌کند پایبند به خانواده و همسرش باشد و کشمکش‌های زیادی بوجود می‌آید؛ اما درنهایت این رابطه‌ی مجازی توسط همسر آنتونی (به صورت محدود) مورد پذیرش قرار می‌گیرد.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;داستان این قسمت همانند فصل‌های قبلی این سریال چالشی نیست و تنها به تقابل یک تکنولوژی با احساسات و عواطف انسانی می‌پردازد؛ چیزی که در فصل‌های قبلی بلک‌میرور به صورتی کامل‌تر به آن پرداخته شده است. اما نکته‌ی مثبت این قسمت به نظر من، تلاش یک مرد (آنتونی) برای غلبه بر احساسش و پایبندی به خانواده‌اش بود؛ این کشمکش درونی همراه با روزمرگی‌های خسته‌کننده‌ی او به خوبی در این قسمت به تصویر کشیده شده است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;نقد و خلاصه‌ی قسمت دوم فصل پنجم سریال سیاه آینه: Smithereens&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;قسمت 2 فصل 5 سریال بلک میرور در زمان حال حاضر و در شهر لندن رخ می‌دهد.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;این قسمت داستان مردی را روایت می‌کند که‌ در هنگام رانندگی حساب خود در یک شبکه اجتماعی (شبیه فیسبوک) را چک کرده و با این کار موجب تصادف و کشته‌شدن نامزدش می‌شود و از آنجایی که خودش را مقصر می‌داند؛ تلاش می‌کند با گروگان‌گیری با مالک و خالق این شبکه‌ی اجتماعی تماس بگیرد و از اعتیادآور بودن این شبکه اجتماعی انتقاد کند.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;از نظر من داستان این قسمت دو نکته‌ی عمده دارد؛ مورد نخست مربوط به اعتیادآور بودن شبکه‌های اجتماعی است که احتمالا در مورد آن زیاد شنیده‌اید و خود داستان هم به طور مستقیم به آن می‌پردازد. اما مورد دوم مربوط به ردپایی است که ما از خودمان در شبکه‌های اجتماعی به جای می‌گذاریم، خیلی از ما روزانه در شبکه‌های اجتماعی در حال خودافشایی هستیم؛ از خودمان،‌ نزدیکانمان، علایق‌مان و بسیاری چیزهای دیگر، متن و عکس و فیلم به اشتراک می‌گذاریم؛ گویی هر کدام از ما در حال تکمیل پرونده‌ی سوابق خود برای عموم هستیم؛ چیزی که هر فردی را قادر می‌سازد با چند کلیک، (زودتر از هر نهاد مانیتورکننده‌ای مثل پلیس) به کل اطلاعات زندگی ما دسترسی داشته باشد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;نقد و خلاصه‌ی قسمت سوم فصل پنجم سریال آینه سیاه: Rachel, Jack and Ashley Too&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;قسمت 3 فصل 5 سریال بلک میرور در زمان حال روی می‌دهد.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;داستان این قسمت دربار‌ه‌ی یک خواننده‌ی پاپ است که تهیه‌کننده و مدیر برنامه‌هایش به دلیل اختلاف نظر سعی در حذف او را دارند، اما نهایتا او به کمک یکی از هوادارانش نقشه‌ی آنها را خنثی می‌کند.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;داستان این قسمت برخلاف فصل‌های دیگر بلک‌میرور چالشی نیست و نکته‌ی خاصی برای نقد و بررسی بیشتر در اختیار ما قرار نمی‌دهد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اگر شما هم فصل پنجم سریال بلک میرور را دیده‌اید، خوشحال می‌شوم که نظرات خود را درباره این فصل، برای من و خوانندگان این نوشته بنویسید.&lt;/p&gt;</content><author><name>مرتضی اسدی</name></author><category term="سریال-آینه-سیاه" /><category term="نقد-فصل-پنجم-بلک-میرور" /><category term="نقد-فصل-پنجم-سریال-black-mirror" /><category term="معرفی-فیلم" /><summary type="html">فصل پنجم سریال آینه‌ی سیاه (بلک میرور) دیروز منتشر شد و من به لطف یکی از دوستانم از انتشار این فصل با خبر شدم. این فصل دارای سه قسمت است و از آنجایی که قبلا هم خلاصه و نقد فصل‌های قبلی این سریال را نوشته‌ام، در این نوشته قصد دارم به بررسی، نقد و خلاصه‌ی هر یک از قسمتهای اول، دوم، سوم این فصل بپردازم؛ هرچند که به نظر من، فصل جدید این سریال چنگی به دل نمی‌زند و فکر می‌کنم این سریال در این فصل، از داستان‌های چالشی و دید انتقادی خود فاصله گرفته است.</summary></entry><entry><title type="html">خلاصه و نقد رمان جنگ و صلح اثر لئو تولستوی</title><link href="http://asadiweb.ir/%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%B5%D9%87-%D8%AC%D9%86%DA%AF-%D8%B5%D9%84%D8%AD-%D8%AA%D9%88%D9%84%D8%B3%D8%AA%D9%88%DB%8C/" rel="alternate" type="text/html" title="خلاصه و نقد رمان جنگ و صلح اثر لئو تولستوی" /><published>2019-05-05T00:00:00+00:00</published><updated>2019-05-05T00:00:00+00:00</updated><id>http://asadiweb.ir/%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%B5%D9%87-%D8%AC%D9%86%DA%AF-%D8%B5%D9%84%D8%AD-%D8%AA%D9%88%D9%84%D8%B3%D8%AA%D9%88%DB%8C</id><content type="html" xml:base="http://asadiweb.ir/%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%B5%D9%87-%D8%AC%D9%86%DA%AF-%D8%B5%D9%84%D8%AD-%D8%AA%D9%88%D9%84%D8%B3%D8%AA%D9%88%DB%8C/">&lt;p&gt;رمان جنگ و صلح نوشته‌ی لئو تولستوی نویسنده مشهور روسی است، این کتاب یکی از مهم‌ترین رمان‌های ادبی جهان به شمار می‌رود. جنگ و صلح یک رمان نسبتاً طولانی است و مشتمل بر چهار جلد است. تولستوی در این رمان به جنگ‌های روسیه و فرانسه در خلال سال‌های ۱۸۲۰-۱۸۰۵ و همچنین زندگی پنج خانواده اشرافی روس در این ۱۵ سال می‌پردازد. من این کتاب را با ترجمه‌ی آقای محمدرضا سرشار در &lt;a href=&quot;http://ketabrah.ir/go/b16140/8843a&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;کتابراه&lt;/a&gt; خواندم در این نوشتار قصد دارم اندکی درباره آن بنویسم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;خلاصه رمان جنگ و صلح اثر لئو تولستوی&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;پنج خانواده اشرافی روس که عمدتا در این داستان حضور دارند عبارتند از: کنت بالکونسکی بزرگ، پسرش آندره و دخترش ماریا / کنت رستوف، همسرش، پسرش نیکلای، دخترش ناتاشا / کنت بزوخف و پسرش پی‎‌یر / واسیلی کوراگین، پسرش آناتول و دخترش هلن / آنا میخاییلونا و پسرش بوریس.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;داستان از یک میهمانی اشرافی در پترزبورگ آغاز می‌شود که اکثر شخصیت‌های داستان در آن حضور دارند؛ همه جا صحبت از حمله‌ی ناپلئون به کشورهای اروپایی است و اینکه ارتش روسیه برای حمایت از اروپا (در برابر فرانسه) به ارتش اتریش ملحق شده است. پی‎‌یر جوانی ساده و صریح‌اللهجه‌ای است که به امر پدرش، کنت بزوخف ثروتمند (که در بستر مرگ است) برای یافتن کار به پترزبورگ آمده است و مدتی است که در منزل واسیلی کوراگین اقامت دارد و با پسر عیاش او، آناتول وقت می‌گذراند. پی‎‌یر همچنین دوست صمیمی شاهزاده آندره است؛ با اینکه ناپلئون با کشور آنها در حال جنگ است هر دو آنها معتقدند که ناپلئون انسان بزرگی است و در دل او را تحسین می‌کنند. شاهزاده آندره در حالی که همسرش (لیزا) باردار است قرار است به جبهه نبرد اعزام شود؛ پس به همراه همسرش به نزد پدر و خواهرش ماریا می‌رود و همسرش را به آن‌ها می‌سپرد، بالکونسکی بزرگ که به سختگیری شهرت دارد، در نامه‌ای به فرمانده‌ی ارتش، سفارش می‌کند مأموریت‌های جدی را به پسرش بدهند و به پسرش سفارش می‌کند که در جنگ او را سرشکسته نکند.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;از سویی دیگر و پس از ماجراهای بسیار، کنت بزوخف می‌میرد و تمام ثروتش را برای پسر نامشروعش پی‎‌یر به ارث می‌گذارد و واسیلی کوراگین با مکر و حیله، کاری می‌کند پی‌‎یر با دخترش هلن ازدواج کند و برای پسرش آناتول، شاهزاده ماریا (دختر تقریباً زشت، ولی پرهیزکارِ بالکونسکی بزرگ و ثروتمند) را خواستگاری می‌کند، درخواستی که توسط بالکونسکی بزرگ و دخترش ماریا رد می‌شود.
در جبهه نبرد، نیکلای، بوریس و آندره هر کدام در قسمتی از ارتش روسیه مشغول هستند؛ نیکلای دلش می‌خواهد فقط در جنگ باشد و بجنگد اما بوریس برخلاف او معتقد است که باید ترقی کند و دنبال این است که آجودان یکی از فرماندهان شود تا از جنگ دور باشد و پیشرفت کند. در ادامه شورای جنگ تصمیم می‌گیرند به قوای ناپلئون حمله کنند؛ در میدان نبرد، آندره گُردانش را به جلو هدایت می‌کند و به دل توپ‌های فرانسوی‌ها می‌زند، اما در همین حین چماق سنگینی بر سرش می‌خورد و بیهوش به زمین می‌افتد. بعد از اتمام نبرد، ناپلئون و ملازمینش که درحال بازدید از میدان نبرد هستند، پیکر شاهزاده آندره را می‌بینند و اول گمان می‌کنند که او مرده است؛ اما بعد متوجه می‌شوند که او زخمی است و دستور انتقالش به بیمارستان را می‌دهند؛ بدین ترتیب آندره اسیر می‌شود. در همین حال دیری نمی‌پاید که هلن به همسر خود (پی‌یر) خیانت می‌کند و پی‌یر با رقیب خود دوئل کرده و در مبارزه پیروز می‌شود، اما پی‌یر مقصر اصلی این اتفاق را همسرش می‌داند، بنابراین نسبت به او دلسرد شده، نیمی از اموالش را به او بخشیده و او را ترک می‌کند.&lt;/p&gt;
  &lt;p class=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/images/jang-o-solh.jpg&quot; alt=&quot;خلاصه رمان جنگ و صلح اثر لئو تولستوی&quot; title=&quot;خلاصه رمان جنگ و صلح اثر لئو تولستوی&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;چند ماه بعد،‌ درست در روزی که آندره از اسارت آزاد شده و به خانه برمی‌گردد، همسر او لیزا وضع حمل می‌کند و پسری به نام نیکلای به دنیا می‌آورد و خود در همان وقت می‌میرد. پی‌یر در مسیر برگشت به طور تصادفی با پیرمردی برخورد می‌کند که ظاهری معنوی دارد و  پی‎‌یر  را به فراماسونری دعوت می کند تا روی سعادت و خوشبختی را ببیند؛ پی‌یر مجذوب صحبت‌های او شده و عضو این فرقه می‌شود. در این میان آتش جنگ داغ‌تر می‌شود و ناپلئون به مرزهای روسیه می‌رسد، به همین دلیل بالکونسکی بزرگ در چند استان مسئول بسیج قوای ذخیره می‌شود؛ همچنین ماریا  پسر آندره را زیر بال و پر خود می‌گیرد و مشغول تربیت کردن او می‌شود و خود آندره نیز ملکی در زمین‌های پدری‌اش بنا کرده و بیشتر وقتش را آنجا می‌گذراند. همچنین پی‌یر نیز تحت تاثیر تعایم فرقه‌ی جدیدی که به آن گرویده است،‌ سعی می‌کند در املاکش اقداماتی اصلاحی را به نفع رعیت‌ها شروع کند؛ کاری که با وجود پیشکارش خوب پیش نمی‌رود. پی‎‌یر در راه بازگشت از املاکش سری به آندره می‌زند و افکار، رویاها و برنامه‌هایش را با آندره در میان می‌گذارد. اما آندره با عقاید او چندان موافق نیست. یک‌بار آندره برای کار اداری به خانه کنت رستوف می‌رود و با دیدن ناتاشا به او علاقمند می‌شود،‌ از سوی دیگر  پدر آندره چندان با این ازدواج موافق نیست و در برابر اصرار آندره به او می‌گوید که یک سال برای معالجه به خارج برود و اگر بعد از یک سال باز هم خواست با ناتاشا ازدواج کند از نظر او مانعی ندارد؛ آندره این مسئله را با ناتاشا در میان می‌گذارد و می‌گوید در مدت این یک سال، ناتاشا اگر بخواهد می‌تواند با فرد دیگری ازدواج کند.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;مدتی بعد استاد فراماسونری پی‌‎یر می‌میرد و ادامه‌ی زندگی برای پی‌یر به لحاظ روحی سخت می‌شود. در این میان ناتاشا که همراه خانواده در یک اپرا شرکت کرده است، آناتول (پسر واسیلی) را می‌بیند و آناتول به او اظهار عشق می‌کند؛ ناتاشا او را می‌پسندد و در حالت بحران روحی دوری از نامزدش (آندره) به روابطش با او ادامه می‌دهد. آناتول یک نقشه فرار طراحی می‌کند و سعی می‌کند همراه ناتاشا از شهر فرار کند،‌ اما در شب فرار،‌ نقشه خراب شده و آناتول متواری می‌شود. این خبر پخش می‌شود و ناتاشا سرخورده و افسرده می‌شود؛ چند ماه بعد که آندره از سفر یک ساله‌اش باز می‌گردد،‌ ماجرای خبر رسوایی آناتول و نامزدش ناتاشا را می‌شنود. آندره تصمیم می‌گیرد دیگر با ناتاشا ازدواج نکند اما کینه‌ی آناتول را به دل می‌گیرد و سعی در انتقام گرفتن از او را دارد.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;با شروع مجدد جنگ، آندره دوباره به جبهه‌های نبرد با ناپلئون می‌رود. قوای متحد ناپلئون با گذشتن او از مرز روسیه، به طور مستقیم با این کشور وارد جنگ می‌شوند؛‌  روس‌ها نیز به دلیل قدرت ارتش ناپلئون تصمیم می‌گیرند دائم در خاک خود عقب‌نشینی کنند تا اینکه ناپلئون به نزدیکی مسکو می‌رسد. در زمانی که ارتش ناپلئون به نزدیکی املاک بالکونسکی بزرگ (در نزدیکی مسکو) آنها می‌رسد، بالکونسکی بزرگ می‌میرد و ماریا تنها می‌شود. نیکلای رستوف که به طور اتفاقی برای ماموریت به آن منطقه آمده است به ماریا برای اسباب‌کشی و دور شدن از مسکو کمک می‌کند و همانجا احساس می‌کند که به ماریا علاقمند شده است.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;در همین حال ارتش روسیه با شکست‌ها و عقب‌نشینی بیشتر،‌ مسکو را بی‌دفاع رها کرده و همه اطلاع می‌دهد تا مسکو را ترک کنند؛ همه‌ی اهالی مسکو از جمله خانواده رستوف از مسکو اسباب‌کشی می‌کنند. پی‌یر اما در شهر می‌ماند و به خیال خود در پی آن است که ناپلئون را ترور کند، اما دیری نمی‌پاید که توسط فرانسوی‌ها در مسکو دستگیر و اسیر می‌شود. هنگامی که ناپلئون به مسکو می‌رسد، هیچ یک از نجبای مسکو نیستند که برای دیدار او بیایند. در یکی از نبردها آندره به شدت زخمی می‌شود و هنگامی که در بیمارستان به هوش می‌آید به طور اتفاقی می‌فهمد هم تختی‌اش آناتول است که زخمی شده و یکی از پاهایش را از دست داده است؛ برای همین آندره نیز از گناه او گذشته و انتقام را فراموش می‌کند. هنگامی که خانواده‌ی رستوف در حال ترک مسکو هستند تصادفاً در راه با مجروحانی همراه می‌شوند که یکی از آنها آندره است. ناتاشا وقتی این موضوع را می‌فهمد شب و روز به پرستاری از او می‌پردازد، آندره که گاه و بیگاه به هوش می‌آید، ناتاشا را می‌بیند و او را می‌بخشد، اما حالش روز به روز بدتر شده و درنهایت می‌میرد. با شروع زمستان، ناپلئون مسکو را تخلیه می‌کند و در نامه‌ای به فرمانده ارتش روسیه تقاضای صلح می‌کند، اما فرمانده ارتش روسیه آن را رد می‌کند؛ با شروع یخبندان در روسیه، ارتش فرانسه هر روز بیشتر تحلیل رفته و از یخبندان و کمبود آذوقه رفته رفته متلاشی می‌شود. فرانسوی‌ها اینک می‌گریزند و ارتش روسیه آن‌ها را تعقیب می‌کند، در یکی از این تعقیب و گریزها پی‌یر به همراه اسیران دیگر از دست فرانسوی‌ها آزاد می‌شود؛ پی‌یر بعد از آزادی به مدت سه ماه بیمار می‌شود و بعد مدت‌ها به مسکو بازمی‌گردد، سرانجام او به ناتاشا ابراز علاقه کرده و با وی ازدواج می‌کند. از هنگام مرگ آندره، بین ماریا و ناتاشا دوستی عمیقی به وجود می‌آید؛ همین دوستی بعدها باعث می‌شود که نیکلای هم با ماریا ازدواج کند و خانواده رستوف در املاک بالکونسکی ساکن شوند.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;اما نکات داستان جنگ و صلح که از نظر من جالب توجه بوده‌اند شامل موارد زیر هستند:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;یکی از نکته‌های اصلی که در این رمان به آن پرداخته شده است، بیهودگی جنگ‌های مکرر و به دنبال آن صلح‌های ناپایدار است؛ جنگ‌هایی که به جز کشتن و کشته شدن هیچ دستاوردی ندارد، مگر ویرانی؛ از این رو می‌توان رمان جنگ و صلح را یک اثر در مذمت جنگ یا ضدجنگ نامید.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;ضرب المثل «گهی زین به پشت و گهی پشت به زین» در این داستان به خوبی نمایان است،‌ مثلا در جریان فتح مسکو، ارتش فرانسه دست بالا را دارد و ارتش روسیه مغلوب است؛ حال آنکه با زمستان و یخبندان همه‌ی معادلات عوض می‌شود؛ گویی تولستوی به طور ضمنی در داستان این نکته را که «همه چیز نسبی است» به خواننده متذکر می‌شود.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;آندره بالکونسکی یکی از شخصیت‌های محوری داستان است و دارای صفات اخلاقی پسندیده همانند شجاعت، صبر، وقار و… است؛ چیزی که در مورد آندره جالب است این است که شخصیت او در طول داستان تکامل پیدا می‌کند؛ گویی آندره با خواننده داستان همراه می‌شود و همچنان که اطلاعات خواننده از او و محیط پیرامونش بیشتر می‌شود،‌ خود آندره نیز با توجه به این اطلاعات تجارب تازه‌ای کسب می‌کند و شخصیتش کامل‌تر می‌شود؛ برای مثال در ابتدای داستان، آندره شخصیت ناپلئون را ستایش می‌کند، اما در میدان نبرد و با دیدن ناپلئون، به ناگاه این شیفتگی، رنگ می‌بازد؛ یا درخصوص گرفتن انتقام از آناتول، وقتی آندره که او را زخمی و مجروح می‌بیند،‌ کینه‌ی گذشته را فراموش می‌کند و او را می‌بخشد.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;پی‌یر نیز یکی دیگر از شخصیت‌های محوری رمان جنگ و صلح است، برخلاف آندره، او صفات مثبت اخلاقی زیادی ندارد و فاقد شخصیت واحد است؛ چیزی که شاید ریشه در گذشته‌ی او داشته باشد. پی‌یر در سرتاسر داستان می‌کوشد تا هدفی بزرگ در زندگی برای خود داشته باشد؛  چیزی که بتواند به آن افتخار کند و باعث شهرتش شود؛ تلاشی که به نظر می‌رسد به خاطر محو کردن گذشته‌ی نه‌چندان افتخارآمیز او (فرزند نامشروع یک کنت مشهور) باشد.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;بالکونسکی بزرگ (پدر آندره) شخصیتی است که در داستان فردی سختگیر نشان داده می‌شود که اکثر صحبت‌ها و نصایح‌اش با نیش و کنایه همراه است؛ اما نباید فراموش کرد که نصیحت‌های او از روی دلسوزی و حاصل دید عمیق و تجربه‌ای است که او در زندگی دارد.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;بدون شک می‌توان گفت که ماریا بالکونسکی مهربان‌ترین شخصیت داستان است، او برای برادرزاده‌اش (که مادرش را از دست داده) همچون مادری دلسوز است، دختری خوب برای پدر و درنهایت خواهری مهربان برای آندره است، او شخصیت والایی دارد که بدون چشم‌داشت به همه نیکی می‌کند.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;واسیلی کوراگین از شخصیت‌های منفی داستان است و به نوعی مکارترین فردی است که در داستان با او روبرو می‌شویم؛ او همیشه برای بدست آوردن ثروت از هیچ نقشه و حیله‌ای فروگذار نمی‌کند، اما در دنیایی که لئو تولستوی خالق آن است، نتایج نقشه‌ها و شرایط، هیچ‌گاه با خواسته‌های او هماهنگ نیست و واسیلی هیچ‌وقت نتیجه مطلوب و قابل انتظارش را نمی‌گیرد.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;یکی دیگر از شخصیت‌های منفی داستان آناتول کوراگین (پسر واسیلی) است؛‌ فردی در داستان شخصیتی عیاش و خوشگذران معرفی می‌شود؛ به عبارت دیگر به قول سعدی «فی الجمله نماند از سایر معاصی منکری که نکرد و مسکری که نخورد.» اما در انتهای رمان جنگ و صلح، از منظر آندره می‌بینیم که به نوعی آناتول جزای کارهای بد خود را می‌بیند و یک پای خود را در جنگ از دست می‌دهد.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;به عنوان نکته‌ی آخر، در روزگاری که تمام چیزها کم‌عمق شده‌اند و چیز‌های سطحی و سهل‌الوصول محبوب شده‌اند (از غذاهای فست‌فود گرفته تا مطالب یک پاراگرافی که در شبکه‌های اجتماعی منتشر می‌شود)؛ خواندن رمان نسبتا طولانی «جنگ و صلح» می‌تواند لذتی دوچندان داشته باشد و کمی ما را از روزمرگی‌ها برهاند.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;آیا شما نیز رمان جنگ و صلح اثر لئو تولستوی را خوانده‌اید؟ خوشحال می‌شوم که دیدگاه‌های خود را درباره این رمان، از طریق ارسال نظر با من و سایر خوانندگان این نوشته درمیان بگذارید.&lt;/p&gt;</content><author><name>مرتضی اسدی</name></author><category term="مرتضی-اسدی" /><category term="معرفی-کتاب" /><category term="خلاصه-داستان-جنگ-و-صلح" /><category term="نقد-جنگ-و-صلح" /><category term="نقد-جنگ-صلح-تولستوی" /><category term="بهترین-ترجمه-کتاب-جنگ-و-صلح" /><category term="خلاصه-جنگ-و-صلح" /><summary type="html">رمان جنگ و صلح نوشته‌ی لئو تولستوی نویسنده مشهور روسی است، این کتاب یکی از مهم‌ترین رمان‌های ادبی جهان به شمار می‌رود. جنگ و صلح یک رمان نسبتاً طولانی است و مشتمل بر چهار جلد است. تولستوی در این رمان به جنگ‌های روسیه و فرانسه در خلال سال‌های ۱۸۲۰-۱۸۰۵ و همچنین زندگی پنج خانواده اشرافی روس در این ۱۵ سال می‌پردازد. من این کتاب را با ترجمه‌ی آقای محمدرضا سرشار در کتابراه خواندم در این نوشتار قصد دارم اندکی درباره آن بنویسم.</summary></entry><entry><title type="html">آموزش اضافه کردن تقویم شمسی سال 1398 به تقویم میلادی گوشی‌های اندرویدی</title><link href="http://asadiweb.ir/%D8%A7%D8%B6%D8%A7%D9%81%D9%87-%DA%A9%D8%B1%D8%AF%D9%86-%D8%AA%D9%82%D9%88%DB%8C%D9%85-%D8%B4%D9%85%D8%B3%DB%8C-%D8%A8%D9%87-%D8%AA%D9%82%D9%88%DB%8C%D9%85-%DA%AF%D9%88%D8%B4%DB%8C-%D8%A7%D9%86%D8%AF%D8%B1%D9%88%DB%8C%D8%AF%DB%8C/" rel="alternate" type="text/html" title="آموزش اضافه کردن تقویم شمسی سال 1398 به تقویم میلادی گوشی‌های اندرویدی" /><published>2019-03-21T00:00:00+00:00</published><updated>2019-03-21T00:00:00+00:00</updated><id>http://asadiweb.ir/%D8%A7%D8%B6%D8%A7%D9%81%D9%87-%DA%A9%D8%B1%D8%AF%D9%86-%D8%AA%D9%82%D9%88%DB%8C%D9%85-%D8%B4%D9%85%D8%B3%DB%8C-%D8%A8%D9%87-%D8%AA%D9%82%D9%88%DB%8C%D9%85-%DA%AF%D9%88%D8%B4%DB%8C-%D8%A7%D9%86%D8%AF%D8%B1%D9%88%DB%8C%D8%AF%DB%8C</id><content type="html" xml:base="http://asadiweb.ir/%D8%A7%D8%B6%D8%A7%D9%81%D9%87-%DA%A9%D8%B1%D8%AF%D9%86-%D8%AA%D9%82%D9%88%DB%8C%D9%85-%D8%B4%D9%85%D8%B3%DB%8C-%D8%A8%D9%87-%D8%AA%D9%82%D9%88%DB%8C%D9%85-%DA%AF%D9%88%D8%B4%DB%8C-%D8%A7%D9%86%D8%AF%D8%B1%D9%88%DB%8C%D8%AF%DB%8C/">&lt;p&gt;در این نوشته قصد دارم افزودن تقویم شمسی سال 1398 به تقویم گوگل (Google calendar) و همپنین افزودن تقویم شمسی به برنامه‌ی تقویم پیش‌فرض گوشی‌های اندرویدی را آموزش دهم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اکثر گوشی‌های اندرویدی یک برنامه تقویم به صورت پیش‌فرض روی خود نصب دارند  و به دلیل اینکه این نرم‌افزار فقط تاریخ میلادی دارد، برای ما ایرانیان (که تقویم رسمی کشورمان تقویم هجری خورشیدی است) کاربردی نبوده و اکثر افراد در کنار این نرم‌افزار،  یک تقویم شمسی هم در گوشی خود نصب می‌کنند. اما می‌توان تقویم هجری شمسی را به تقویم پیش‌فرض گوشی اندرویدی اضافه کرد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;برای اضافه کردن تقویم شمسی به تقویم گوگل مراحل زیر را دنبال کنید:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;ابتدا بر روی لینک زیر کلیک کنید:&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://calendar.google.com/calendar/embed?src=2mvceni2l5i124mh19cdg2e5so%40group.calendar.google.com&amp;amp;ctz=Asia%2FTehran&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;تقویم هجری شمسی سال 1398 برای Google Calendar&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;حال تقویم شمسی مانند تصویر برای شما نمایش داده می‌شود:&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p class=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/images/google-calendar-1398.jpg&quot; alt=&quot;تقویم هجری شمسی سال 1398 برای Google Calendar&quot; title=&quot;تقویم هجری شمسی سال 1398 برای Google Calendar&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;حال در پنجره‌ای که باز می‌شود روی گزینه‌ی &lt;img src=&quot;/images/add-to-google-calendar.jpg&quot; alt=&quot;add to Google Calendar&quot; title=&quot;add to Google Calendar&quot; /&gt; کلیک کنید تا این تقویم به لیست تقویم‌های شما اضافه شود.‌&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;حال تقویم شمسی 1398 به تقویم گوگل شما اضافه شده است.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;برای اینکه در گوشی اندرویدی خود هم این تقویم شمسی را ببینید، باید گزینه هنگام‌سازی (Sync)، را در دستگاه خود فعال کنید. برای این منظور باید ابتدا حساب Gmail خود را به گوشی اندرویدی اضافه کنید و سپس به مسیر زیر بروید:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;تنظیمات (Setting) ← حساب‌های کاربری (User &amp;amp; Accounts) ← کلیک روی حساب گوگلتان (you@gmail.com) ← همگام‌سازی تقویم (sync calendar)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;شاید در نسخه‌های مختلف اندروید این مسیر متفاوت باشد، اما کلیت کار به همین صورت است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در انتهای این نوشته،‌نحوه‌ی افزودن تقویم از حساب گوگل برای گوشی‌های سامسونگ را در تصویر زیر نشان داده شده است؛ برای بزرگتر دیده شدن تصویر روی آن کلیک کنید.&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;center&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/images/add-google-calendar-samsung.jpg&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/images/add-google-calendar-samsung.jpg&quot; alt=&quot;افزودن تقویم از حساب گوگل برای گوشی‌های سامسونگ&quot; title=&quot;افزودن تقویم از حساب گوگل برای گوشی‌های سامسونگ&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>مرتضی اسدی</name></author><category term="سال-نو-مبارک" /><category term="دانلود-تقویم-شمسی-گوگل" /><category term="چطور-تقویم-اندروید-موبایل-را-شمسی-کنیم" /><category term="آموزش-فارسی-کردن-تقویم-گوگل" /><category term="چگونه-تقویم-فارسی-را-به-Google-Calendar-اضافه-کنیم" /><category term="معرفی-نرم‌افزار" /><summary type="html">در این نوشته قصد دارم افزودن تقویم شمسی سال 1398 به تقویم گوگل (Google calendar) و همپنین افزودن تقویم شمسی به برنامه‌ی تقویم پیش‌فرض گوشی‌های اندرویدی را آموزش دهم.</summary></entry><entry><title type="html">حذف نتایج تکراری (بدون در نظر گرفتن ترتیب) از یک کوئری SQL</title><link href="http://asadiweb.ir/%D8%AD%D8%B0%D9%81-%D9%86%D8%AA%D8%A7%DB%8C%D8%AC-%D8%AA%DA%A9%D8%B1%D8%A7%D8%B1%DB%8C-%DA%A9%D9%88%D8%A6%D8%B1%DB%8C-sql/" rel="alternate" type="text/html" title="حذف نتایج تکراری (بدون در نظر گرفتن ترتیب) از یک کوئری SQL" /><published>2019-03-16T00:00:00+00:00</published><updated>2019-03-16T00:00:00+00:00</updated><id>http://asadiweb.ir/%D8%AD%D8%B0%D9%81-%D9%86%D8%AA%D8%A7%DB%8C%D8%AC-%D8%AA%DA%A9%D8%B1%D8%A7%D8%B1%DB%8C-%DA%A9%D9%88%D8%A6%D8%B1%DB%8C-sql</id><content type="html" xml:base="http://asadiweb.ir/%D8%AD%D8%B0%D9%81-%D9%86%D8%AA%D8%A7%DB%8C%D8%AC-%D8%AA%DA%A9%D8%B1%D8%A7%D8%B1%DB%8C-%DA%A9%D9%88%D8%A6%D8%B1%DB%8C-sql/">&lt;p&gt;بیش از هر چیز باید بگویم که این نوشته مربوط به برنامه‌نویسی در فریم‌ورک اسپرینگ و هایبرنیت همراه با دیتابیس اوراکل است؛ اگر با این فریم‌ورک آشنایی ندارید، خواندن &lt;a href=&quot;http://asadiweb.ir/%d9%81%d8%b1%db%8c%d9%85-%d9%88%d8%b1%da%a9-%d8%a7%d8%b3%d9%be%d8%b1%db%8c%d9%86%da%af-spring-framework-%da%86%db%8c%d8%b3%d8%aa%d8%9f/&quot;&gt;این نوشته‌ی&lt;/a&gt; من در مورد این چهارچوب برنامه‌نویسی می‌تواند برای شما مفید باشد. پایگاه داده‌ی اوراکل (oracle) جزء قوی‌ترین پایگاه‌داده‌ها یا DBMS در دنیای نرم‌افزار به شمار می‌رود. از جمله ویژگی‌های آن می‌توان به سرعت بالا در دسترسی به داده‌ها، ضریب امنیتی بالا، کنترل همزمانی، توانایی نگهداری حجم انبوه اطلاعات و … اشاره نمود. در این نوشته من می‌خواهم از یک کوئری SQL نتایج تکراری را حذف کنم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فرض کنید یک کوئری زیر را داریم که  result آن به صورت زیر است&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-sql&quot; data-lang=&quot;sql&quot;&gt;&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;select&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;s&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;id&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;as&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;id1&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;d&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;id&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;as&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;id2&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;from&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;table1&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;s&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;table1&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;d&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;where&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;some_where_clause&lt;/span&gt;  
 &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;_______&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;|&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;id1&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;|&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;id2&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;|&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;|&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;---|---|&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;|&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;1&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;|&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;2&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;|&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;|&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;2&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;|&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;1&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;|&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;|&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;1&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;|&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;3&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;|&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;|&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;3&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;|&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;1&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;|&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;|&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;8&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;|&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;7&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;|&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;|&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;7&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;|&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;8&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;|&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;|&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;6&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;|&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;3&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;|&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;حال نتیجه‌ای که مورد نظر ماست این است که وقتی یک زوج  id1, id2  در خروجی وجود داشته باشد، دیگر نتیجه معکوس آن نباید در خروجی نباشد، به عبارت دیگر هر زوج id تنها یکبار در خروجی بیاید (بدون در نظر گرفتن ترتیب). برای مثال، اگر در خروجی id1 و id2 اعداد 1,2 باشند، دیگر 2,1 در خروجی نباید وجود داشته باشد، از این منظر ردیف‌های مشخص شده با رنگ زرد در result تکراری هستند.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-sql&quot; data-lang=&quot;sql&quot;&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;_______&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;|&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;id1&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;|&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;id2&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;|&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;|&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;---|---|&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;|&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;1&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;|&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;2&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;|&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;|&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;2&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;|&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;1&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;|*&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;تکراری&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;|&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;1&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;|&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;3&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;|&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;|&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;3&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;|&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;1&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;|*&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;تکراری&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;|&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;8&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;|&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;7&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;|&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;|&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;7&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;|&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;8&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;|*&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;تکراری&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;|&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;6&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;|&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;3&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;|&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;برای این منظور می‌توان از کوئری زیر استفاده کرد.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-sql&quot; data-lang=&quot;sql&quot;&gt;&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;select&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;t1&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;id1&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;t1&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;id2&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;from&lt;/span&gt;            &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;selects&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;id&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;as&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;id1&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;d&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;id&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;as&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;id2&lt;/span&gt;
                  &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;from&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;table1&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;s&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;table1&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;d&lt;/span&gt;
                  &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;where&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;some_where_clause&lt;/span&gt;      &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;t1&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;left&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;outer&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;join&lt;/span&gt;  &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;select&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;s&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;id&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;as&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;id1&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;d&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;id&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;as&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;id2&lt;/span&gt;
                  &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;from&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;table1&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;s&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;table1&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;d&lt;/span&gt;
                  &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;where&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;some_where_clause&lt;/span&gt;      &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;t2&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;on&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;t1&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;id1&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;t2&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;id2&lt;/span&gt;
                                                   &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;and&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;t1&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;id2&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;t2&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;id1&lt;/span&gt;         
&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;where&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;t2&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;id1&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;is&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;null&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;or&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;t1&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;id1&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;&amp;lt;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;t2&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;id1&lt;/span&gt; 

 &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;_______&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;|&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;id1&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;|&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;id2&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;|&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;|&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;c1&quot;&gt;---|---|&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;|&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;1&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;|&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;2&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;|&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;|&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;1&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;|&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;3&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;|&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;|&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;8&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;|&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;7&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;|&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;|&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;6&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;|&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;mi&quot;&gt;3&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;|&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;</content><author><name>مرتضی اسدی</name></author><category term="آموزش-اوراکل" /><category term="آموزش-نرم‌افزار-اوراکل" /><category term="مرتضی-اسدی" /><category term="Morteza-Asadi" /><category term="برنامه‌نویسی" /><summary type="html">بیش از هر چیز باید بگویم که این نوشته مربوط به برنامه‌نویسی در فریم‌ورک اسپرینگ و هایبرنیت همراه با دیتابیس اوراکل است؛ اگر با این فریم‌ورک آشنایی ندارید، خواندن این نوشته‌ی من در مورد این چهارچوب برنامه‌نویسی می‌تواند برای شما مفید باشد. پایگاه داده‌ی اوراکل (oracle) جزء قوی‌ترین پایگاه‌داده‌ها یا DBMS در دنیای نرم‌افزار به شمار می‌رود. از جمله ویژگی‌های آن می‌توان به سرعت بالا در دسترسی به داده‌ها، ضریب امنیتی بالا، کنترل همزمانی، توانایی نگهداری حجم انبوه اطلاعات و … اشاره نمود. در این نوشته من می‌خواهم از یک کوئری SQL نتایج تکراری را حذف کنم.</summary></entry><entry><title type="html">خلاصه و نقد سریال آینه سیاه: بندراسنچ (Black Mirror: Bandersnatch)</title><link href="http://asadiweb.ir/%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%B5%D9%87-%D9%86%D9%82%D8%AF-%D8%A2%DB%8C%D9%86%D9%87-%D8%B3%DB%8C%D8%A7%D9%87-%D8%A8%D9%86%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D9%86%DA%86/" rel="alternate" type="text/html" title="خلاصه و نقد سریال آینه سیاه: بندراسنچ (Black Mirror: Bandersnatch)" /><published>2019-01-07T00:00:00+00:00</published><updated>2019-01-07T00:00:00+00:00</updated><id>http://asadiweb.ir/%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%B5%D9%87-%D9%86%D9%82%D8%AF-%D8%A2%DB%8C%D9%86%D9%87-%D8%B3%DB%8C%D8%A7%D9%87-%D8%A8%D9%86%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D9%86%DA%86</id><content type="html" xml:base="http://asadiweb.ir/%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%B5%D9%87-%D9%86%D9%82%D8%AF-%D8%A2%DB%8C%D9%86%D9%87-%D8%B3%DB%8C%D8%A7%D9%87-%D8%A8%D9%86%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D9%86%DA%86/">&lt;p&gt;در این نوشته قصد دارم نگاهی به اولین قسمت از فصل پنجم آینه‌ی سیاه (بلک میرور) بیندازم و خلاصه و نقدی کوتاه برای آن بنویسم. پیش‌تر نیز در مورد &lt;a href=&quot;http://asadiweb.ir/tag/%D8%B3%D8%B1%DB%8C%D8%A7%D9%84-%D8%A2%DB%8C%D9%86%D9%87-%D8%B3%DB%8C%D8%A7%D9%87&quot;&gt;سریال آینه سیاه&lt;/a&gt; نوشته‌ام. در قسمت جدید این سریال، علاوه بر ویژگی‌های قبلی (نظیر نگاهی انتقادی به رابطه‌ی انسان و تکنولوژی،‌مستقل بودن داستان هر قسمت) یک ویژگی هیجان‌انگیز نیز اضافه شده است؛ در قسمت اول فصل پنجم سریال آینه سیاه، به بیننده این امکان داده شده است که در طول داستان فیلم، انتخابهایی داشته باشد که این انتخاب‌ها بر روی روند ادامه‌ی فیلم و پایان آن تاثیر می‌گذارد؛ به عبارت دیگر نقش بیننده از نقش تماشاچی‌بودن در برابر وقایع داستان به تصمیم‌گیری درباره‌ی روند داستان تغییر کرده است. برای تجربه‌ی این ویژگی شما باید اکانت نتفلیکس داشته باشید و از طریق سایت/برنامه‌ی نتفلیکس، این قسمت را تماشا کنید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در ادامه،‌من خلاصه‌ای از داستان این قسمت را می‌نویسم،‌سپس تصویر فلوچارت پایان‌های مختلف این داستان براساس انتخاب‌های بیننده را می‌آورم و درنهایت چند نکته در نقد این قسمت می‌نویسم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;نقد و خلاصه‌ی خلاصه و نقد سریال آینه سیاه: بندراسنچ (Bandersnatch)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;داستان این قسمت از سریال بلک میرور در سال ۱۹۸۴ اتفاق می‌افتد و مربوط به توسعه‌ی یک بازی کامپیوتری است.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;داستان درباره‌ی پسری به نام استفان است که درحال توسعه‌ی یک بازی با نام بندراسنچ است. او مادرش را در کودکی از دست داده است و بابت این اتفاق خود را مقصر می‌داند؛ چرا که باعث شده است که سفر مادرش به خاطر او،‌ یک قطار به تاخیر بیافتد و مادرش در حادثه قطار بمیرد. حال استفان همراه با پدرش زندگی می‌کند و گاهی اوقات به اصرا پدرش نزد یک روانپزشک به نام دکتر هاینس می‌رود. همچنین او برای توسعه‌ی بازی‌اش قصد دارد با شرکتی به نام تاکرسافت همکاری کند. یکی از همکارانش در شرکت تاکرسافت کالین نام دارد که توسعه‌دهنده‌ی موفقی در بازی‌های کامپیوتری است. داستان این قسمت از سریال آینه سیاه درواقع درباره‌ی توسعه‌ی بازی بندراسنچ است و با توجه به تصمیمات بیننده، این بازی به صورت‌های متفاوتی توسعه داده شده و منتشر می‌شود؛ در ادامه من فلوچارت پایان‌های اصلی داستان را که در اثر انتخاب‌های متفاوت بیننده حاصل می‌شود را آورده‌ام.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p class=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/images/black_mirror-bandersnatch.jpg&quot; alt=&quot;فلوچارت سریال آینه سیاه: بندراسنچ | Black Mirror&quot; title=&quot;فلوچارت سریال آینه سیاه: بندراسنچ&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;با توجه به افزودن ویژگی تعاملی شدن سریال و تاثیرگذاری انتخاب‌های بیننده بر پایان سریال،‌ در واقع ما با نوع جدیدی از فیلم‌ها روبرو هستیم که از روند کلاسیک فاصله گرفته و بیشتر همانند بازی‌های امروزی شده‌اند،‌ این یک ویژگی هیجان انگیز است که حداقل به یکبار امتحان کردنش می‌ارزد، اما در عین حال، شاید افراد زیادی باشند که این شیوه از روایت فیلم را نپسندند و بخواهند به همان خط روایی کلاسیک پایبند بمانند. اما داستان این قسمت هم نسبت به قسمتهای فصل‌های پیشین سریال آینه‌ی سیاه کمی متفاوت است؛ در آینه‌ی سیاه بر طبق معمول ما منتظر یک داستان چالشی هستیم که غیر قابل پیش‌بینی باشد و معمولا (به جز یکی دو قسمت) دید واقع‌گرایانه (یا منفی‌نگر) داشته باشد و در پایان هر قسمت بیننده را با چند علامت سوال بزرگ به حال خود رها کند،‌ اما در این قسمت از آینه‌ی سیاه،‌ داستان پیچیدگی چندانی ندارد و عموما وزن کلی داستان بر روی انتخاب‌های بیننده گذاشته شده است،‌ چیزی که شاید به مذاق بینندگان همیشگی بلک میرور خوش نیاید،‌ در واقع پرداختن بیش از حد به انتخابی بودن این قسمت باعث شده است که نویسنده (چارلی بروکر) از چالشی‌کردن داستان باز بماند و سوالات بزرگی در انتهای داستان در ذهن بینندگان ایجاد نکند. اما در نهایت از آنجایی که بلک میرور معمولا به عنوان یک سریال پیشرو در ارائه‌ی موارد جدید مطرح می‌شود،‌پس می‌توان این تغییر روند داستان را به فال نیک گرفت و منتظر قسمتهای جدیدتر با داستان انتخابی- چالشی‌تری باشیم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;آیا شما هم قسمت بندراسنچ از فصل پنجم سریال آینه سیاه را دیده‌اید؟ چه نکاتی از این قسمت سریال برای شما جالب بوده است؟ خوشحال می‌شوم که نظرات خود را درباره این نوشته و این قسمت‌ از سریال آینه سیاه برای من و سایر خوانندگان این نوشته بنویسید.&lt;/p&gt;</content><author><name>مرتضی اسدی</name></author><category term="سریال-آینه-سیاه" /><category term="نقد-فصل-پنجم-بلک-میرور" /><category term="نقد-فصل-پنجم-سریال-black-mirror" /><category term="بلک-میرور-بندراسنچ" /><category term="معرفی-فیلم" /><summary type="html">در این نوشته قصد دارم نگاهی به اولین قسمت از فصل پنجم آینه‌ی سیاه (بلک میرور) بیندازم و خلاصه و نقدی کوتاه برای آن بنویسم. پیش‌تر نیز در مورد سریال آینه سیاه نوشته‌ام. در قسمت جدید این سریال، علاوه بر ویژگی‌های قبلی (نظیر نگاهی انتقادی به رابطه‌ی انسان و تکنولوژی،‌مستقل بودن داستان هر قسمت) یک ویژگی هیجان‌انگیز نیز اضافه شده است؛ در قسمت اول فصل پنجم سریال آینه سیاه، به بیننده این امکان داده شده است که در طول داستان فیلم، انتخابهایی داشته باشد که این انتخاب‌ها بر روی روند ادامه‌ی فیلم و پایان آن تاثیر می‌گذارد؛ به عبارت دیگر نقش بیننده از نقش تماشاچی‌بودن در برابر وقایع داستان به تصمیم‌گیری درباره‌ی روند داستان تغییر کرده است. برای تجربه‌ی این ویژگی شما باید اکانت نتفلیکس داشته باشید و از طریق سایت/برنامه‌ی نتفلیکس، این قسمت را تماشا کنید.</summary></entry><entry><title type="html">معرفی و خلاصه‌ی کتاب زندگی در شرق مسلمان اثر پیر پونافیدن</title><link href="http://asadiweb.ir/%D8%B2%D9%86%D8%AF%DA%AF%DB%8C-%D8%AF%D8%B1-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D9%85%D8%B3%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86/" rel="alternate" type="text/html" title="معرفی و خلاصه‌ی کتاب زندگی در شرق مسلمان اثر پیر پونافیدن" /><published>2018-11-12T00:00:00+00:00</published><updated>2018-11-12T00:00:00+00:00</updated><id>http://asadiweb.ir/%D8%B2%D9%86%D8%AF%DA%AF%DB%8C-%D8%AF%D8%B1-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D9%85%D8%B3%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86</id><content type="html" xml:base="http://asadiweb.ir/%D8%B2%D9%86%D8%AF%DA%AF%DB%8C-%D8%AF%D8%B1-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D9%85%D8%B3%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86/">&lt;p&gt;چند وقت پیش ترجمه‌ی انتخابی آقای عباس جوادی از کتاب «زندگی در شرق مسلمان» را خواندم و به نظرم نکات جالب و مفیدی را درباره‌ی زندگی ایرانیان در صد سال پیش ارائه می‌دهد. نویسنده‌ی این کتاب پیر پونافیدن، به مدت ۳۶ سال کنسول پادشاهی روسیه در ایران و عثمانی بوده است و خاطرات خود را از این سال‌ها در این کتاب نوشته است. او ابتدا این کتاب را به روسی نوشته است و همسرش آن را به انگلیسی برگردانده است. بخش مربوط به ایران با عنوان «در سرزمین شیر و خورشید» در این کتاب آمده است. شما همچنین می‌توانید نسخه انگلیسی کتاب را به صورت آنلاین در سایت &lt;a href=&quot;https://archive.org/details/lifeinmoslemeast00ponarich/page/n5&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;archive.org&lt;/a&gt; ببینید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;نویسنده‌ی کتاب «زندگی در شرق مسلمان» پیر پونافیدن نام دارد،‌ او سالیان زیادی در خاورمیانه (از جمله کشور ما ایران و عثمانی) به عنوان کنسول کشور روسیه زندگی کرده است و این کتاب درواقع حاصل تجربیات و مشاهدات وی از این کشورهاست. از آنجایی که پیر پونافیدن جزء تحصیل‌کردگان آن روزگار (حدودا ۱۰۰ سال پیش) بوده است و به خاطر شغلش در کشورهای مختلف زندگی کرده است، توصیف و مشاهداتش از جامعه و فرهنگ ما، دقیق و تا حدود زیادی به صورت بی‌طرف است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;چیزی که در این کتاب برای من بسیار جالب بود این است که بسیاری از ویژگی‌های اخلاقی و فرهنگی جامعه‌ی صد سال پیش ایران، که نویسنده در این کتاب به آن اشاره کرده است، هنوز هم در جامعه امروز ما وجود دارد؛ برای مثال چیزی مثل رشوه گرفتن (یا به قول نویسنده حق حساب) هنوز هم چیزی بسیار عادی و رایج در جامعه ماست، یا تعریفی که جامعه ما برای «زرنگی» دارد، با تعریف آن در صد سال پیش تفاوت چندانی ندارد، و یا عدم آشنایی جامعه با تفریحات رایج جوامع دیگر در طول این صد سال تغییر زیادی نداشته است.  به نظر من خواندن این کتاب می‌تواند پاسخی خوبی به سوال «چرا اوضاع جامعه ما این‌گونه است؟» حداقل از نظر تاریخی بدهد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;همانطور که در ابتدای این نوشته گفتم، آقای عباس جوادی بخش مربوط به ایران را در ۱۱ قسمت به صورت انتخابی ترجمه کرده است که شما می‌توانید از طریق لینک‌های زیر، آن‌ها را بخوانید:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.google.com/amp/s/www.radiofarda.com/amp/28806680.html&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;آب و هوا و آبیاری&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.google.com/amp/s/www.radiofarda.com/amp/28618803.html&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;روستاها و شهرها&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.google.com/amp/s/www.radiofarda.com/amp/28634366.html&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;زنان ایران&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.google.com/amp/s/www.radiofarda.com/amp/28651379.html&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;نوروز و عاشورا&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.google.com/amp/s/www.radiofarda.com/amp/28661175.html&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;زندگی اجتماعی ایرانیان&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.google.com/amp/s/www.radiofarda.com/amp/28679133.html&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;در چهاردیواری ایرانیان&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.google.com/amp/s/www.radiofarda.com/amp/28702415.html&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;خُـلق و خوی ایرانیان&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.google.com/amp/s/www.radiofarda.com/amp/28717046.html&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;در میان کـُردها&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.google.com/amp/s/www.radiofarda.com/amp/28730341.html&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;زیارت عتبات و دفن مردگان&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.google.com/amp/s/www.radiofarda.com/amp/28759458.html&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;جنبش تنباکو&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.google.com/amp/s/www.radiofarda.com/amp/28770442.html&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;تیسفون و طاق کسری&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.google.com/amp/s/www.radiofarda.com/amp/28783730.html&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;پارسیان هند و زرتشتیان ایران&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p class=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/images/life-in-moslem-east.jpg&quot; alt=&quot;زندگی در شرق مسلمان (در سرزمین شیر و خورشید)&quot; title=&quot;زندگی در شرق مسلمان (در سرزمین شیر و خورشید)&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در ادامه این نوشته چند نقل قول از کتاب را برای شما آورده‌ام که به نظر من جالب بوده است. نخست توصیف نویسنده از مراسم نوروز را بخوانید:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;نوروز شاد‌ترین و مردمی‌ترین جشن ایرانی است که بیست و یکم ماه مارس، در پایان زمستان و اولین روز بهار یعنی اولین روز سال ایرانی جشن گرفته می‌شود و این، نوروز را در ضمن به منطقی‌ترین و طبیعی‌ترین جشن برای آغاز یک سال نو تبدیل می‌کند. چندین هفته پیش از آغاز سال نو خانه تکانی می‌کنند. اشیای کهنه را با نو عوض می‌کنند. هر کس صاحب دستکم یک دست لباس و یک جفت کفش نو می‌شود. اصولا هر کس که از نظر سنی بزرگ‌تر است به کسی که جوان‌تر است، هدیه می‌دهد. روز اول سال نو همه شاد و خندان هستند. لباس‌ها و کفش‌های نوی خود را پوشیده، به دید و بازدید همدیگر می‌روند و عید را تبریک می‌گویند. هدیه‌ها مبادله می‌شود. شیرینی و میوه می‌خورند. آخرین روز مراسم نوروز، سیزدهمن روز سال نو است. چون سیزده عدد نحسی به شمار می‌رود، همه آن را به صورت یک «پیک نیک ملی» در بیرون شهر می‌گذرانند. برای یک ایرانی هیچ کـِیفی کامل نیست مگر اینکه همراه با نشستن دسته‌جمعی و تفریحی روی یک قالی گسترده، روی سبزی، زیر یک درخت و در کنار یک جویبار باشد.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;درخصوص غذاهای ایرانی هم نویسنده مشاهدات کاملی داشته است:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;خوراک‌های ایرانی خوش‌طعم و رنگارنگ هستند. برنج به انواع و اشکال گوناگون پخته می‌شد. مواد اصلی خوراک ایرانی گوشت گوسفند، مرغ و سبزی‌ها هستند. در ایران گونه‌های گوشت محدود است. گاو‌های ایرانی از جنس خوبی نیستند و گوشتشان چندان خوش طعم نیست. از گاو بیشتر برای باربری و کمی‌ هم دوشیدن شیر استفاده می‌شود. برنج و هر نوع سبزی و میوه که سمّی نباشد خورده می‌شود. نوشیدنی‌های شیرین یعنی آب با شکر و شربت میوه‌های مختلف فوق‌العاده محبوب و در عین حال بسیارخوش طعم هستند. خود «شیرینی» چیزی است که بدون آن زندگی ایرانیان قابل تصور نیست. هیچ مهمانی و شادی بدون شیرینی کامل نیست. شیرینی‌های ایرانی بسیار متنوع و خوش مزه هستند. اصولا ایرانیان در مورد غذا فوق العاده ساده و قانع هستند. گاه شگفت زده می‌شوید که چطور یک ایرانی با خوردن فقط یک تکه نان و کمی‌پنیر و انگور می‌تواند یک روزتمام، کاری سنگین بکند. شراب حرام و ممنوع است، اما ایرانیان راه یافتن آن را می‌دانند. ایرانیان اصولا شراب نمی‌نوشند و وقتی که می‌ نوشند، مانند ما برای لذت بردن از طعم شراب نه، بلکه با نیت مست شدن شراب می‌‌خورند.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;نویسنده در جای دیگری از کتاب درخصوص معماری و نحوه‌ساخت خانه‌ها در ایران اطلاعات جالبی را به ما می‌دهد:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;ایرانی‌ها بنّا‌های ماهری هستند که دیوار‌های ضخیم و بلندی می‌سازند. این بنّا‌ها روی دیوار‌ها می‌‌ایستند و به‌تدریج که دیوار مرتفع‌تر می‌شود، آنها هم بالا تر می‌روند. کارگرهایی که روی زمین آجر‌ها را تک‌به‌تک به «اوستایشان» پرتاب می‌کنند، با زمزمه ترانه‌هایی یکنواخت اما خوشایند این کار را انجام می‌دهند و اوستا با مهارت آجر‌ها را در هوا می‌ قاپد و روی هم می‌ چیند. خاک لازم برای ساختمان خانه‌ها از همان محوطه ساختمان بدست می‌آید و به‌همین دلیل سطح اکثر خانه‌ها و حیاط‌های ایرانی از سطح کوچه‌ها پایین‌تر است. در حیاط درخت بید و تبریزی و یا درختان میوه و گل می‌کارند. هیچ‌کدام از پنجره‌ها به کوچه و خیابان باز نمی‌شوند. از در که وارد شدید، از باریکه ای که دو طرفش درخت کاشته شده، می‌روید تا به یک حوض و گل‌های کاشته شده در دورو بر آن می‌رسید. ایرانی‌ها گل را خیلی دوست دارند. آنچه که ما در غرب «مبل» می‌نامیم در خانه‌های معمولی ایرانیان یافت نمی‌شود، زمین‌ها پوشیده از فرش‌های رنگارنگ است. در دورادور اتاق و کنار دیوار تشک‌ها و بالش‌های رنگارنگ چیده شده اند تا مهمانان بتوانند به راحتی روی زمین بنشینند. انواع چینی‌ها، شمعدان‌های ایرانی و کار‌های دستی و ظریف همراه با شیرینی‌های رنگارنگ در تاقچه‌ها چیده می‌شوند. زیر طبقه هم‌کف خانه‌ها زیرزمین است که در بعضی نقاط ایران از آن به‌عنوان انبار استفاده می‌شود و در بعضی مناطق دیگر کشور در گرمای تابستان آنجا رفته استراحت می‌کنند، چونکه کم‌نور تر است و هوای خنک‌تری دارد. باید گفت که در سرتاسر ایران یافتن یک آپارتمان بسیار مشکل است. هر کس در یک خانه مستقل با حیاط زندگی می‌کند و بعید است مثلا دو خانواده در یک خانه زندگی کنند، حتی اگر فقیر باشند.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;نویسنده در قسمتی از کتاب به معرفی ساختار شهرهای ایران می‌پردازد و توصیفی که از گرمابه (حمام عمومی) ارائه می‌کند بسیار جالب است:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;حمام‌ها مکان‌های بزرگی هستند که زیر سطح زمین ساخته می‌شوند. سقف آنها گنبد مانند است و شیشه دارد تا نور خارج به داخل حمام نفوذ کند. از بیرون، در ورودی حمام را می‌توان با دیدن لُنگ‌های رنگارنگی شناخت که آویخته شده‌اند تا خشک شوند. هر حمام دارای چندین اتاق است که برای شست‌وشو در نظر گرفته شده است. اما یکی از این اتاق‌ها هم مخصوص رنگ کردن پوست و مو با حناست، از آنجا که تمام کار رنگ کردن پوست و مو در حمام چندین ساعت طول می‌کشد، اتاق‌های حمام که مخصوص این کار هستند به نوعی «کلوب» مشتریان تبدیل شده است. مشتری‌ها در آنجا نهار می‌خورند، چای می‌نوشند و قلیان می‌کشند و از همه مهمتر صحبت می‌کنند و اخبار روز را بین همدیگر مبادله می‌کنند. هر روز وقت معینی از حمام برای بانوان جدا می‌شود. صاحب حمام پشت بام حمام رفته با نوازش یک شیپور و یا بوق مخصوص آغاز وقت حمام زنانه را با صدای بلند اعلام می‌کند. در ایران غیر مسلمان را به حمام راه نمی‌دهند چرا که فکر می‌کنند بدن غیر مسلمان نجس و بدن مسلمانان پاک است. من در یک شهر کوچک بعد از جر و بحث زیادی با صاحب حمام توانستم به یک حمام بروم. این هم پس از مبادلۀ چندین سکه بین من و او آن هم تنها به یک شرط ممکن شد و آن اینکه یکی از دلاکان حمام مرا کول کند و تا داخل حمام ببرد تا اینکه من با گذاشتن پای خیس خود در حمام، آن را نجس نکنم.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;آخرین نقل قول من از کتاب، مربوط به نظر نویسند درباره‌ی یک ویژگی اخلاقی ایرانیان است:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;ایرانی امروز آدمی ماتریالیست است، یعنی معنویت‌گرا نیست. وقتی شاعران، گل و بلبل و جویبار آب و گذرا بودن عمر را توصیف می‌کنند، ایرانی این توصیف شعرای گذشته را مانند بخشی از «کیف» روزمره‌اش می‌شمارد. ایرانی خوشش می‌آید در کنار جوی آب، زیر سایه یک درخت و روی سبزه‌ها بنشیند و همانجا چیزی کباب بکند و بخورد و به موسیقی گوش دهد. اما او توجه زیادی به شکوه و حشمت طبیعت دور و برش نمی‌کند و به زیبایی‌های راستین آن اهمیتی نمی‌دهد. او از رقص خوشش می‌آید، اما آنچه که در آن حرکت‌های بدن جست‌وجو می‌کند، بیشتر لذت جسمانی و شهوانی است و نه لذت معنوی و یا زیبایی حرکت بدن و همنوایی آن با اندام انسان‌های دیگر و شکل‌های طبیعت. از مداحان، داستان سرایان و شاهنامه خوانان خوشش می‌آید، اما نه چندان بخاطر معانی آن اشعارو درس‌هایی که می‌توان از آنها گرفت، بلکه به جهت خوش‌آهنگی این اشعار و ریتم معروف وزن و قافیه شعر فارسی که گوشش را نوازش می‌دهد.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;آیا شما کتاب زندگی در شرق مسلمان اثر پیر پونافیدن را خوانده‌اید؟ یا با خواندن این نوشته به آن علاقمند شدید؟ در هر صورت خوشحال می‌شوم که دیدگاهتان در مورد این کتاب را در قسمت نظرات این نوشته بنویسید.&lt;/p&gt;</content><author><name>مرتضی اسدی</name></author><category term="مرتضی-اسدی" /><category term="معرفی-کتاب" /><category term="ترجمه-زندگی-در-شرق-مسلمان" /><category term="خلاصه-زندگی-در-شرق-مسلمان" /><category term="ترجمه-در-سرزمین-شیر-و-خورشید" /><category term="خلاصه-در-سرزمین-شیر-و-خورشید" /><summary type="html">چند وقت پیش ترجمه‌ی انتخابی آقای عباس جوادی از کتاب «زندگی در شرق مسلمان» را خواندم و به نظرم نکات جالب و مفیدی را درباره‌ی زندگی ایرانیان در صد سال پیش ارائه می‌دهد. نویسنده‌ی این کتاب پیر پونافیدن، به مدت ۳۶ سال کنسول پادشاهی روسیه در ایران و عثمانی بوده است و خاطرات خود را از این سال‌ها در این کتاب نوشته است. او ابتدا این کتاب را به روسی نوشته است و همسرش آن را به انگلیسی برگردانده است. بخش مربوط به ایران با عنوان «در سرزمین شیر و خورشید» در این کتاب آمده است. شما همچنین می‌توانید نسخه انگلیسی کتاب را به صورت آنلاین در سایت archive.org ببینید.</summary></entry><entry><title type="html">خلاصه و نقد فصل چهارم سریال آینه‌ی سیاه (Black Mirror): قسمت‌های اول تا ششم</title><link href="http://asadiweb.ir/%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%B5%D9%87-%D9%86%D9%82%D8%AF-%D9%81%D8%B5%D9%84-%DA%86%D9%87%D8%A7%D8%B1%D9%85-%D8%A2%DB%8C%D9%86%D9%87-%D8%B3%DB%8C%D8%A7%D9%87/" rel="alternate" type="text/html" title="خلاصه و نقد فصل چهارم سریال آینه‌ی سیاه (Black Mirror): قسمت‌های اول تا ششم" /><published>2018-10-07T00:00:00+00:00</published><updated>2018-10-07T00:00:00+00:00</updated><id>http://asadiweb.ir/%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%B5%D9%87-%D9%86%D9%82%D8%AF-%D9%81%D8%B5%D9%84-%DA%86%D9%87%D8%A7%D8%B1%D9%85-%D8%A2%DB%8C%D9%86%D9%87-%D8%B3%DB%8C%D8%A7%D9%87</id><content type="html" xml:base="http://asadiweb.ir/%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%B5%D9%87-%D9%86%D9%82%D8%AF-%D9%81%D8%B5%D9%84-%DA%86%D9%87%D8%A7%D8%B1%D9%85-%D8%A2%DB%8C%D9%86%D9%87-%D8%B3%DB%8C%D8%A7%D9%87/">&lt;p&gt;در این نوشته قصد دارم نگاهی به قسمت‌های فصل چهارم سریال آینه‌ی سیاه (بلک میرور) بیندازیم و خلاصه و نقدی کوتاه برای هر یک از قسمتهای اول، دوم، سوم، چهارم، پنجم و ششم این فصل از سریال بنویسم. همانطور که قبلا نیز نوشته‌ام، سریال آینه‌ی سیاه (Black Mirror) دارای نگاهی انتقادی و واقع‌گرا به رابطه‌ی انسان و تکنولوژی است و هر قسمت این سریال داستان و بازیگرانی کاملا مجزا دارد، به طوری که می‌توان هر قسمتی از این سریال را جداگانه و بدون هیچ پیش‌زمینه‌ای دید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;خلاصه و نقد سایر فصل‌های سریال آینه‌ی سیاه:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://asadiweb.ir/%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%B5%D9%87-%D9%86%D9%82%D8%AF-%D9%81%D8%B5%D9%84-%D8%A7%D9%88%D9%84-%D8%A2%DB%8C%D9%86%D9%87-%D8%B3%DB%8C%D8%A7%D9%87/&quot;&gt;خلاصه و نقد فصل اول سریال آینه سیاه&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://asadiweb.ir/%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%B5%D9%87-%D9%86%D9%82%D8%AF-%D9%81%D8%B5%D9%84-%D8%AF%D9%88%D9%85-%D8%A2%DB%8C%D9%86%D9%87-%D8%B3%DB%8C%D8%A7%D9%87/&quot;&gt;خلاصه و نقد فصل دوم سریال آینه سیاه&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://asadiweb.ir/%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%B5%D9%87-%D9%86%D9%82%D8%AF-%D9%81%D8%B5%D9%84-%D8%B3%D9%88%D9%85-%D8%A2%DB%8C%D9%86%D9%87-%D8%B3%DB%8C%D8%A7%D9%87/&quot;&gt;خلاصه و نقد فصل سوم سریال آینه سیاه&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://asadiweb.ir/%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%B5%D9%87-%D9%86%D9%82%D8%AF-%D8%A2%DB%8C%D9%86%D9%87-%D8%B3%DB%8C%D8%A7%D9%87-%D8%A8%D9%86%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D9%86%DA%86/&quot;&gt;خلاصه و نقد آینه سیاه: بندراسنچ&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;نقد و خلاصه‌ی قسمت اول فصل چهارم سریال آینه سیاه: یواس‌اس کالیسر (USS Callister)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;داستان قسمت 1 فصل 4 سریال بلک میرور در آینده‌ی نزدیک اتفاق می‌افتد و به نوعی مربوط به بازی‌های کامپیوتری است.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;در این قسمت شاهد توسعه‌ی یک نسل جدید واقعیت مجازی در بازی‌های کامپیوتری هستیم که در آن هر فرد می‌تواند با وصل کردن یک سنسور کوچک به شقیقه‌اش به یک بازی آنلاین بپردازد. در ادامه داستان با مدیر فنی یک بازی کامپیوتری در سبک فضایی آشنا می‌شویم که علی‌رغم توانایی‌ها و استعدادهایش، در محل کارش زیاد جدی گرفته نمی‌شود، با پیش رفتن داستان متوجه می‌شویم که مدیر فنی یک نسخه از بازی سبک فضایی شرکت را به خانه‌اش برده و آن را به صورت آفلاین به همراه مقداری شخصی‌سازی نصب کرده است، او همچنین برای کاراکترهای بازی، دی‌ان‌ای برخی از همکارانش را به طریقی جمع‌آوری کرده و در داخل بازی آفلاین‌اش ایمپورت کرده است. بدین ترتیب شخصیت‌های داخل بازی خودآگاه هستند و به نوعی یک کپی از فرد واقعی هستند که‌ در دنیای این بازی آفلاین گیر کرده‌اند. در آخر داستان نیز این شخصیت‌ها در دنیای بازی با انجام یک نقشه‌ی حساب‌شده، نسخه‌ی بازی آفلاین را از بین می‌برند و از شر شخصیت اول (مدیر فنی) رهای می‌شوند.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;داستان این قسمت از چندین جهت قابل بررسی است؛ نخست آنکه ما با فردی مواجه می‌شویم که در دنیای واقعی یک فرد معمولی و البته درون‌گراست، اما در دنیایی دیگر (دنیای مجازی بازی) هیولایی وحشتناک به نظر می‌رسد که از هیچ تلاشی برای حکمرانی بر افراد دیگر فروگذار نمی‌کند؛ افرادی که در زندگی واقعی توانایی مقابله یا حتی یک صحبت ساده با آن‌ها را ندارد. این دوشخصیت متناقض شاید در درون هر یک از ما وجود داشته باشد؛ شخصیت اول که متناسب با هنجارهای جامعه است و سعی می‌کند در ارتباطات اجتماعی بسیار خوب و موجه رفتار کند، و شخصیت دوم که در واقع حاصل امیال فروکوفته و بُعد دیگری از شخصیت انسان است که‌ در آن، فرد منیّت خودش را اصل قرار می‌دهد و هدفی ندارد جز پاسخ به عواطف، احساسات و نیازهایی که در زندگی واقعی توانایی برآورده کردن آنها را ندارد. این نکته در این قسمت از سریال آینه سیاه به خوبی نشان داده شده است. نکته‌ی دوم داستان اما مربوط به سیاه و سفید ندیدن آدم هاست، هر فرد مجموعه‌ای از ویژگی‌های خوب و بد دارد که‌ در نهایت شخصیت او را تشکیل می‌دهد و نباید انتظار داشت که تصویری که از هر فرد در ذهن داریم، لزوما با شخصیت واقعی فرد برابر باشد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;نقد و خلاصه‌ی قسمت دوم فصل چهارم سریال آینه سیاه: آرک‌انجل (Arkangel)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;داستان قسمت 2 فصل 4 سریال بلکه میرور به شکل جسورانه‌ای، رفتار دلسوزانه‌ی یک مادر را مورد نقد قرار می‌دهد.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;داستان درباره مادری است که برای حفاظت بیشتر از فرزندش، موافقت می‌کند که‌ یک سیستم نظارتی والدین به صورت یک تراشه در مغز دخترش قرار دهند و بدین ترتیب بتواند علایم حیاتی و موقعیت دخترش روی یک تبلت ببیند؛ همچنین این سیستم به مادر امکان این را می‌دهد که‌ هر چیزی که دخترش می‌بیند را روی تبلت ببیند و در صورت تمایل تصاویر و صداهای بد، زشت و یا آزاردهنده را در دید دخترش سانسور کند. داستان تا نوجوانی دختر پیش می‌رود و مادر با بزرگتر شدن دخترش تصمیم به غیرفعال‌سازی این سیستم نظارت والدین می‌گیرد. اندکی بعد دختر که از نظارت همه جانبه مادر رهایی یافته است شروع به تجربه‌ی دنیای بدون محدودیت و سانسور می‌کند و رفتارهای پرخطری را تجربه می‌کند. از سویی دیگر مادر که هنوز هم بسیار نگران دخترش است هرزگاهی دستگاه نظارتی را روشن می‌کند و دخترش را به طور پنهانی چک می‌کند. در آخر داستان دختر متوجه کنترل مخفیانه مادرش شده و پس از درگیری فیزیکی شدید با مادرش، تبلت نظارتی را نابود کرده و از شهر فرار می‌کند.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;یکی از نکات جالب توجه این داستان نقد شیوه‌های تربیتی جدید است، اینکه یک کودک فقط چیزهای خوب را ببیند و والدین کاری کنند که کودک نتواند رفتارها و صحنه‌های بد، خشن یا زشت را ببیند، به طور واضح منجر به تربیت خوب و انسان بهتر شدن کمک نخواهد کرد؛ نتیجه این تربیت، فرد غیرعادی با آنرمالی است که توانایی شناخت و انتخاب بین کار درست و غلط را ندارد و اتفاقاً این فرد به جهت تازگی داشتن رفتارهای پرخطری که از آنها محروم شده است، بیشتر به این سمت این گونه رفتارها تمایل خواهد داشت. نکته‌ی دیگر چه در این داستان به آن پرداخته شده است، تقابل و اثرگذاری افراد با رفتارها و تربیت‌های مختلف است و البته همیشه رفتار غلط به جهت‌های مختلف از جمله سهولت، هیجانی بودن و … توانایی برتری یافتن به رفتار درست را در این تقابل و اثرگذاری خواهد داشت. نکته‌ی آخر داستان نیز مربوط به حریم خصوصی است و این نکته را گوشزد می‌کند که‌ هر انسانی نیازمند درجه‌ای از حریم خصوصی است و مراقبت و کنترل بیشتر واکنش تدافعی را به همراه دارد؛ به طور مثال در این داستان می‌بینیم که مادر برای از دست ندادن دخترش، مراقبت و نظارت از او را به بالاترین حد ممکن می‌رساند و در نهایت همین مراقبت، منجر به از دست دادن دخترش می‌شود (رفتن دختر و ترک مادر در آخر داستان).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;نقد و خلاصه‌ی قسمت سوم فصل چهارم سریال آینه سیاه: کروکدیل (Crocodile)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;داستان قسمت 3 فصل 4 سریال بلک میرور روایتگر یک داستان جنایی است.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;در این قسمت زن و مردی را می‌بینیم که در یک حادثه‌ی رانندگی در بیرون شهر باعث کشته شدن یک دوچرخه‌سوار می‌شوند و مرد از ترس دادگاه و زندان (باتوجه به مست بودنش) با همراهی زن اقدام به انداختن جسد دوچرخه‌سوار به یک دریاچه می‌کند. از این اتفاق سال‌ها می‌گذرد و زن با فرد دیگری ازدواج می‌کند، صاحب فرزند شده و در شغلش پیشرفت می‌کند. یک روز مرد به سراغ زن می‌آید و به او می‌گوید که به خاطر عذاب وجدان قصد دارد به جرمی که سال‌ها پیش با هم مرتکب شده‌اند اعتراف کند؛ زن در ابتدا می‌کوشد او را منصرف کند، اما وقتی که می‌بیند این کار بی‌فایده است با مرد درگیر می‌شود و او را به قتل می‌رساند و جسد او را نیز معدوم می‌کند. همزمان با این وقایع، یک داستان فرعی نیز در این قسمت اتفاق می‌افتد که در آن یک کارشناس بیمه سعی در پیگیری یک پرونده‌ی خسارت بیمه‌ای دارد، او با استفاده از دستگاهی، خاطرات افراد را به صورت بصری نمایش و بهبود می‌دهد و با افراد مختلف در خصوص پرونده بیمه‌ای خود ملاقات می‌کند تا در نهایت به زن می‌رسد. زن در ملاقات با کارشناس بیمه، هر چه می‌کوشد دستگاه بهبود خاطرات را فریب دهد نمی‌تواند و کارشناس بیمه از راز قتل آگاه می‌شود و زن ناچار می‌شود که او را نیز به قتل برساند. در ادامه زن متوجه می‌شود که‌ کارشناس بیمه در مورد آمدن به خانه‌ی او، با همسرش صحبت کرده است؛ پس زن خود را به خانه کارشناس بیمه رسانده و همسر کارشناس بیمه را در وان حمام به قتل می‌رساند. زن در حال بیرون آمدن از خانه کارشناس بیمه متوجه می‌شود که‌ نوزاد آن‌ها احتمالا شاهد قتل بوده است و از ترس بازیابی خاطرات نوزاد توسط پلیس، نوزاد را هم به قتل می‌رساند. اما پلیس سرانجام با بازیابی خاطرات حیوان خانگی کارشناس بیمه، موفق به شناسایی زن می‌شود.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;داستان این قسمت به خوبی روایت یک سقوط را ترسیم می‌کند؛ داستان یک زن عادی که برای برملا نشدن یک راز کهنه دست به هر کاری می‌زند؛ یک خانواده‌ی خوب، یک موقعیت شغلی عالی و یک زندگی رویایی که زن نمی‌خواهد آنها را از دست بدهد؛ آنهم به خاطر یک خطا در گذشته‌ی دور. برای همین از هیچ تلاشی برای حفظ موقعیت فعلی فروگذار نمی‌کند، حتی اگر آن تلاش، قتل باشد. و بدین ترتیب او تبدیل به قاتل می‌شود، یک قاتل سریالی که برای ترس از شناسایی نشدنش حتی از قتل یک کودک نابینا نیز نمی‌گذرد.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/images/black-mirror-series-4.jpg&quot; alt=&quot;سریال آینه سیاه | Black Mirror&quot; title=&quot;سریال آینه سیاه | Black Mirror&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;نقد و خلاصه‌ی قسمت چهارم فصل چهارم سریال آینه سیاه: دی‌جی را خفه کن (Hang the DJ)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;داستان قسمت 4 فصل 4 سریال بلک‌میرور در زمان حال رخ می‌دهد.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;داستان این قسمت راجع به یک سیستم هوشمند برای یافتن افراد مناسب یکدیگر برای ازدواج است؛ بدین صورت که سیستم با استفاده از الگوریتمی دو داوطلب را انتخاب می‌کند و یک زمان مشخص (از چند ساعت تا چند سال) برای زندگی مشترک آنها تعیین می‌کند. همچنین گفته می‌شود که‌ موفقیت این سیستم در پیدا کردن فرد مناسب پس از طی این پروسه ۹۸٪ است. در این قسمت با مرد و زنی (فرانک و ایمی) روبرو می‌شویم که توسط سیستم به مدت ۲۴ ساعت برای یکدیگر انتخاب می‌شوند، هر دوی آنها این یک روز را در کنار یکدیگر با رضایتمندی به پایان می‌رسانند. در ادامه سیستم برای هر کدام از این دو نفر، افراد دیگری با مدت زمانی‌های مختلفی پیشنهاد می‌دهد. به مرور فرانک و ایمی درک می‌کنند که‌ آن دو مناسب‌ترین گزینه‌ها برای یکدیگر بودند و از دست سیستم که آنها را دوباره به یکدیگر پیشنهاد نمی‌دهد ناراحت و عصبانی هستند. درنهایت سیستم مجدداً آن دو را به هم پیشنهاد می‌دهد. فرانک و ایمی دوباره یک زندگی مشترک را با یکدیگر تجربه می‌کنند، اما بالاخره این مدت نیز تمام می‌شود و آن دو از جدایی از یکدیگر غمگین می‌شوند. در ادامه فرانک و ایمی می‌بینند که سیستم فرد نهایی را برای هر یک از آن‌ها انتخاب کرده است؛ بنابراین آن دو ناراحت از این انتخاب سیستم، تصمیم به فرار می‌گیرند و در آخر داستان می‌فهمیم کل محیطی که در کل قسمت به آن اشاره شده در واقع یک بازی برای یافتن فرد مناسب زندگی است.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;داستان این قسمت از جهات مختلفی قابل توجه است. نخست وجود یک سیستم که به افراد برای انتخاب فرد مناسب برای زندگی مشترک کمک می‌کند ایده بسیار جذابی به نظر می‌رسد، اما در ادامه می‌بینیم که روحیات و احساسات انسانی می‌تواند بسیار پیچیده‌تر از این باشد که‌ بتوان توسط یک سیستم و با یک الگوریتم، نیمه گمشده یک فرد را پیدا کرد، پایان داستان نیز از این جهت حائز اهمیت است که درنهایت انتخاب نهایی را در اختیار فرد قرار می‌دهد، یعنی دو نفر تا تصمیم به شکستن نظم سیستم و عمل برخلاف پیشنهادات آن نکنند، پروسه‌ی انتخاب فرد مناسب به اتمام نرسیده و موفقیت ۹۸٪ سیستم حاصل نمی‌شود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;نقد و خلاصه‌ی قسمت پنجم فصل چهارم سریال آینه سیاه: کله‌فلزی (Metalhead)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در قسمت 5 فصل 4 سریال بلک‌میرور، شاهد یک داستان نفس‌گیر تعقیب و گریز هستیم.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;در این قسمت شاهد ویرانشهری در زمان آینده هستیم که در آن دو مرد و یک زن، به دنبال بسته‌ای با یک کد خاص که در یک انبار متروکه وجود دارد، راهی سرزمین مرموزی می‌شوند. در انبار متروکه آنها با روباتی سگ مانندی (شبیه روباتهای بوستون داینامیکز) روبرو می‌شوند که سعی در کشتن آنها را دارد. روبات دو مرد را در جریان تعقیب و گریز از بین می‌برد و زن را زخمی می‌کند؛ اما زن می‌گریزد و روبات نیز از روشهایی مختلف (از ردگیری صوتی گرفته تا ردگیری خون ریخته شده در مسیر) او را تعقیب می‌کند. این تعقیب و گریز نهایتا دو روز طول میکشد و زن وارد یک ویلای لوکس می‌شود که صاحبان آن قبلاً توسط روباتها به قتل رسیده‌اند. روبات مورد نظر هم با رهگیری زن به ویلا می‌رسد و زن موفق می‌شود پس از مشقت‌های بسیار ربات را از بین ببرد. در سکانس آخر می‌بینیم که تعداد ربات‌ها خیلی بیشتر از این حرفاست و در همه‌جای آن سرزمین مرموز حضور دارند.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;داستان این قسمت، پیشگویی بدبینانه‌ای از آینده ارائه می‌دهد، جایی گه در آن ساخته‌ی دست بشر به دشمن او تبدیل شده است. جایی که کشتن نسل خالق٬ مهمترین هدف مخلوق است. دیدن سگ‌های رباتی در این قسمت از لحاظ فیزیولوژیک و طراحی، ما را به یاد ربات‌های ساخت بوستون داینامیک می‌اندازد و این سوال را در ذهن تداعی می‌کند که‌ آیا رباتی که امروز به جهت امید به آینده‌ی بهتر ساخته می‌شود، می‌تواند آینده‌ی ما را نابود سازد؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;نقد و خلاصه‌ی قسمت ششم فصل چهارم سریال آینه سیاه: موزه‌ی سیاه (Black Museum)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در قسمت 6 فصل 4 بلک میرور، تمام وسایل و عناصر مهم قسمت‌های سه فصل قبلی در یک موزه به اسم موزه‌ی سیاه جمع شده‌اند.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;داستان این قسمت از جایی شروع می‌شود که‌ یک دختر در مسیر حرکت خود از یک موزه در خارج از شهر دیدن می‌کند، مالک این موزه فردی به نام رولو هینس است که‌ قبلاً در شرکتی کار می‌کرده است که روی انتقال دانش از مغز انسان‌ها به یکدیگر کار می‌کرده است. هینس در حین بازدید دختر از اشیاء موزه، هینس داستان هر یک از این أشیاء را تعریف می‌کند که‌ منجر به ایجاد سه داستان فرعی در رابطه با کار قبلی وی (انتقال دانش/احساسات از ذهن یک فرد به فرد دیگر)در این قسمت می‌شود. داستان فرعی اول مربوط به پزشک ماهری است که به پیشنهاد هینس یک قطعه در ذهنش کار می‌گذارد تا بتواند از طریق یک کلاه مخصوص که بیماری روی سرش می‌گذارد درد بیمار را بوسیله جسم خودش حس کند و بتواند سریعتر بیماری را تشخیص دهد. اما به مرور زمان پزشک دچار اختلالی می‌شود که از حس‌کردن درد دیگران لذت می‌برد، داستان تا جایی پیش می‌رود که این پزشک به موجودی ضداجتماعی تبدیل شده و با شکنجه‌ی دیگران و حس کردن درد آنها لذت‌جویی می‌کند؛ درنهایت با دستگیری پلیس و حیات نباتی پزشک داستان فرعی اول به اتمام می‌رسد. داستان فرعی دوم مربوط به یک مرد جوان است که همسرش را در یک حادثه رانندگی کشته شده است و در سن جونیپرو ( چیزی که در قسمت 3 فصل 3 سریال بلک میرور دیدیم) زندگی می‌کند. هینس به مرد پیشنهاد می‌دهد که از طریق تکنولوژی شرکتی که در آن کار می‌کند قادر است تا یک نمونه‌ی ذهنی از همسرش در سر مرد ایجاد کند که این نمونه قادر به صحبت کردن با او و حس‌کردن تمام چیز‌هایی است که او حس می‌کند. مرد با این پیشنهاد موافقت می‌کند، اما دیری نمی‌پاید که مرد از دست نظارت و امر و نهی نمونه‌ی ذهنی همسرش خسته می‌شود و به جز آخر هفته‌ها و برای وقت گذراندن نمونه ذهنی همسرش با پسرشان، آن را روشن نمی‌کند. در نهایت مرد عاشق زن دیگری می‌شود و به پیشنهاد هینس نمونه‌ی ذهنی همسر سابقش را درون یک میمون عروسکی انتقال می‌دهد که فقط می‌تواند به وقایع پیرامونی‌اش با دو جمله مثبت/منفی واکنش نشان دهد. داستان فرعی آخر هم مربوط به فردی محکوم به اعدام است که هینس یک نمونه‌ی مجازی از او قبل از اعدام ایجاد می‌کند و امکانی را در موزه‌ی سیاه فراهم می‌کند که بازدید‌کنندگان قادر به شکنجه‌ی این نمونه‌ی مجازی با صندلی الکتریکی باشند. در آخر داتان نیز متوجه می‌شویم که بازدیدکننده موزه درواقع دختر فرد محکوم به اعدام بوده است که در انتهای داستان انتقام پدرش را از هینس می‌گیرد.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;داستان این قسمت از جهت‌های زیادی قابل تامل است؛ از پزشک ماهری که فقط به شغلش فکر می‌کند و در راستای آن به انحراف کشیده می‌شود تا نمونه‌ی مجازی یک زندانی که هر روز اعدام را تجربه می‌کند. اما به نظر من داستان فرعی دوم نکته‌ی قابل تامل‌تری دارد، همه‌ی ما تا به حال افراد زیادی را دیدیم که عزیزانشان را از دست داده‌اند و آرزو می‌کنند که دوباره بتوانند آن شخص فوت‌شده را درکنار خود داشته باشند؛ در این قسمت نیز می‌بینیم فردی که همسرش را در یک تصادف از دست داده نیز دقیقا همین‌طور است و به سرعت با بازگشت نمونه ذهنی همسرش موافقت می‌کند، اما به همان سرعت نیز دوباره از دست این نمونه ذهنی خسته شده و نهایتا آن را در مغزش غیرفعال می‌کند؛ این یک نمونه مثال خوب از تصمیم‌هایی است که در لحظه گرفته می‌شوند و به همان سرعت نیز در روزمرگی‌ها به دست فراموشی سپرده می‌شوند. آخرین داستانی هم که در این قسمت به آن پرداخته می‌شود بسیار غم‌انگیز است؛ اینکه صرفا مجرم بودن یک فرد یک دلیل موجه برای سایر افراد باشد تا بتوانند تمایلات سادیسمی خود را در رابطه با او بروز دهند کاری بسیار غیراخلاقی است که پیش‌تر در قسمت 2 فصل 2 بلک میرور (خرس سفید) به آن پرداخته‌ایم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;آیا شما هم فصل چهارم سریال آینه سیاه را دیده‌اید؟ چه نکاتی از این شش قسمت سریال برای شما جالب بوده است؟ خوشحال می‌شوم که نظرات خود را درباره این نوشته و قسمت‌های فصل چهارم سریال آینه سیاه برای من و سایر خوانندگان این نوشته بنویسید.&lt;/p&gt;</content><author><name>مرتضی اسدی</name></author><category term="سریال-آینه-سیاه" /><category term="نقد-فصل-چهارم-بلک-میرور" /><category term="نقد-فصل-چهارم-سریال-black-mirror" /><category term="معرفی-فیلم" /><summary type="html">در این نوشته قصد دارم نگاهی به قسمت‌های فصل چهارم سریال آینه‌ی سیاه (بلک میرور) بیندازیم و خلاصه و نقدی کوتاه برای هر یک از قسمتهای اول، دوم، سوم، چهارم، پنجم و ششم این فصل از سریال بنویسم. همانطور که قبلا نیز نوشته‌ام، سریال آینه‌ی سیاه (Black Mirror) دارای نگاهی انتقادی و واقع‌گرا به رابطه‌ی انسان و تکنولوژی است و هر قسمت این سریال داستان و بازیگرانی کاملا مجزا دارد، به طوری که می‌توان هر قسمتی از این سریال را جداگانه و بدون هیچ پیش‌زمینه‌ای دید.</summary></entry><entry><title type="html">راهکارهایی برای مدیریت زمان در شبکه‌های اجتماعی</title><link href="http://asadiweb.ir/%D9%85%D8%AF%DB%8C%D8%B1%DB%8C%D8%AA-%D8%B2%D9%85%D8%A7%D9%86-%D8%B4%D8%A8%DA%A9%D9%87-%D9%87%D8%A7%DB%8C-%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9%DB%8C/" rel="alternate" type="text/html" title="راهکارهایی برای مدیریت زمان در شبکه‌های اجتماعی" /><published>2018-09-14T00:00:00+00:00</published><updated>2018-09-14T00:00:00+00:00</updated><id>http://asadiweb.ir/%D9%85%D8%AF%DB%8C%D8%B1%DB%8C%D8%AA-%D8%B2%D9%85%D8%A7%D9%86-%D8%B4%D8%A8%DA%A9%D9%87%E2%80%8C%D9%87%D8%A7%DB%8C-%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9%DB%8C</id><content type="html" xml:base="http://asadiweb.ir/%D9%85%D8%AF%DB%8C%D8%B1%DB%8C%D8%AA-%D8%B2%D9%85%D8%A7%D9%86-%D8%B4%D8%A8%DA%A9%D9%87-%D9%87%D8%A7%DB%8C-%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9%DB%8C/">&lt;p&gt;شبکه‌های اجتماعی (یا به تعبیر برخی، فضای مجازی) این روزهابه عضو جدایی‌ناپذیر از زندگی ما تبدیل شده‌اند، هریک از ما، روزانه زمانی از چند دقیقه تا چند ساعت را در آنها سپری می‌کنیم؛ اما برخی از ما ممکن است این صرف وقت در شبکه‌های اجتماعی به نوعی اتلاف وقت بدانیم. اگر الان در حال خواندن این نوشته هستید، احتمالا از مدت زمانی که برای شبکه‌های اجتماعی صرف می‌کنید ناراضی هستید. در این نوشته من سعی می‌کنم چند راهکار برای مدیریت وقت در شبکه‌های اجتماعی که خودم استفاده کرده‌ام و برایم مفید بوده است را با شما به اشتراک بگذارم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;چه کار کنم که تلگرام کمتر وقتم را بگیرد؟&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;به طور کلی، زمانی که ما در تلگرام صرف می‌کنیم بیشتر یا صرف خواندن مطالب کانال‌های تلگرام می‌شود و یا صرف خواندن پیام‌های گروه‌های تلگرامی. در خصوص کانال‌ای تلگرامی چیزیی که واضح است این است که هر چه شما در کانال‌های بیشتری عضو باشید،‌احتمالا زمانی که باید صرف کنید تا مطالب آنها را بخوانید بیشتر خواهد بود. از آنجایی که اکثر کانالهای تلگرام محتوا ایجاد نمی‌کنند و به کپی و پیست مطالب از کانالهای دیگر و توییتر مشغولند، نیازی نیست که آنها را دنبال کنید، تنها چند کانال که محتوا تولید می‌کنند را دبال کرده و از بقیه کانال‌هایی که عمدتا محتوای زرد دارند خارج شوید.
یکی دیگر از مواردی که شما را به سمت خواندن مطالب گروه/کانال سوق می‌دهد نوتیفیکیشن‌ها (اعلان‌ها) تلگرام هستند، بنابراین راه‌حل اولیه برای مقابله با این مورد، بی‌صدا کردن (Mute) کانالها و گروهاست؛ با این کار شما انتخاب می‌کنید به جای آنکه با نوتیفیکیشن مطلب جدید کانال/گروه به خواندن مطالب بپردازید، هر وقت زمان کافی داشتید تلگرام را باز کنید و به سراغ مطالب آن کانال/گروه مورد نظر بروید. راهکار دومی که به نظر من جالب است، این است که‌ کلا از کانال مورد نظر افت بدهید و فقط لینک آن کانال را به صورت @نام‌آن‌کانال در پیام‌های ذخیره شد نگهداری کنید، با این کار صفحه اصلی تلگرام شما هم دیگر شلوغ نخواهد بود و شما فرصت بیشتری دارید که فقط به مطالب و چت‌های مهم خود بپردازید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;چه کار کنم که اینستاگرام کمتر وقتم را بگیرد؟&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;از آنجایی که در اینستاگرام فقط تصویر به اشتراک گذاشته می‌شود،‌بنابراین لازم نیست دیگر حتی زحمت خواندن چیزی را هم به خودمان بدهیم و فقط با اسکرول کردن، پُست‌های جدید را ببینیم و همین ویژگی باعث می‌شود که ساعت‌ها در اینستاگرام گشت و گذار کنیم،‌بی آنکه متوجه گذر زمان شده باشیم.
یک راه‌حل برای این مشکل بازنگری لیست افرادی است که دنبال می‌کنیم،‌ به یاد داشته باشید که دنبال کردن سلبریتی‌ها و افراد مشهور مساوی است با اتلاف وقت بیشتر؛ استفاده از اینستاگرام به عنوان ابزاری برای ارتباط با دوستان، نسبت به استفاده از اینستاگرام برای دنبال کردن اخبار و رویدادهای افراد مشهور (سلبریتی‌ها) خیلی جالب‌تر خواهد بود و به مراتب وقت کمتری نیز از ما می‌گیرد؛ یک جمله معروف وجود دارد که می‌گوید: سلبریتی موجودی است که بود یا نبود او در زندگی ما کمترین تاثیری ندارد؛ اما بود یا نبود ما در زندگی او بسیار حیاتی خواهد بود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;چه کار کنم که توییتر کمتر وقتم را بگیرد؟&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;چند سالی است که توییتر به شبکه‌ی اجتماعی پرطرفدار بین ایرانیان تبدیل شده است، از افراد عادی گرفته تا شخصیت‌های سیاسی که اخیرا اظهارنظرهایشان را در این فضا در قالب توییت می‌نویسند. در توییتر، خواندن یک توییت به خاطر ویژگی‌ تعداد کاراکتر محدود (۲۸۰ کاراکتر) وقت زیادی از ما نمی‌گیرد،‌ اما اگر حساب‌های زیادی را دنبال کنیم، تمام پاسخ‌ها به هر توییت را بخوانیم و در تایم‌لاین‌مان، رشته توییت (#رشتو) فراوان باشد،‌آن موقع است که توییتر به دشمن وقت و زمان ما تبدیل می‌شود. یکی دیگر از چیزهایی که وقت زیادی از ما در توییتر می‌گیرد، توییت‌های پیشنهادی توییتر براساس فعالیت‌های‌مان در توییتر است،‌بدین صورت که شما در تایملاین‌تان توییت‌هایی از حساب‌های دیگر (که آنها را دنبال نمی‌کنید) می‌بینید.
یکی از راه‌های کاهش وقت در توییتر ساخت یک لیست است، بدین صورت که چند حساب که توییت‌هایشان برای شما مهم است را در یک لیست توییتری اضافه کنید، بدین صورت می‌توانید حتی بدون وارد شدن (لاگین کردن) در توییتر و از طریق یک مرورگر به این لیست دسترسی داشته باشید، حتی سرویس‌های آنلاینی وجود دارند که می‌توانند این لیست توییتری را به خوراک RSS تبدیل کنند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;چه کار کنم که خواندن وبلاگ‌ها کمتر وقتم را بگیرد؟&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اگر شما از آن دسته از کسانی هستید که نوشته‌های وبلاگ‌های مختلف را دنبال می‌کنید و هر روز برای خواندن نوشته‌های جدید به آن‌ها سر می‌زنی، استفاده از سایت &lt;a href=&quot;https://feedly.com/&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Feedly&lt;/a&gt; را به شما توصیه می‌کنم، در این سایت شما می‌توانید دسته‌بندی‌های مختلف ایجاد کنید و وبلاگ‌هایی را که مطالعه می‌کنید (از طریق وارد کردن آدرس وبلاگ) به دسته‌بندی‌های مورد نظر اضافه کنید. با این کار هر وقت که شما به سایت feedly سر می‌زنید، به صورت خودکار نوشته‌های جدید از تمام ویلاگ‌ها (با یک فرمت خیلی مناسب برای مطالعه) برای شما لیست می‌شود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;آیا شما از ترفندهای دیگری برای کاهش وقت در شبکه‌های اجتماعی استفاده می‌کنید؟ خوشحال می‌شوم که آنها را از طریق ارسال نظر با من و سایر خوانندگان این نوشته به اشتراک بگذارید.&lt;/p&gt;</content><author><name>مرتضی اسدی</name></author><category term="مرتضی-اسدی" /><category term="اینترنت" /><category term="ترفند-مدیریت-زمان" /><category term="اتلاف-وقت-تلگرام" /><category term="اتلاف-وقت-اینستاگرام" /><summary type="html">شبکه‌های اجتماعی (یا به تعبیر برخی، فضای مجازی) این روزهابه عضو جدایی‌ناپذیر از زندگی ما تبدیل شده‌اند، هریک از ما، روزانه زمانی از چند دقیقه تا چند ساعت را در آنها سپری می‌کنیم؛ اما برخی از ما ممکن است این صرف وقت در شبکه‌های اجتماعی به نوعی اتلاف وقت بدانیم. اگر الان در حال خواندن این نوشته هستید، احتمالا از مدت زمانی که برای شبکه‌های اجتماعی صرف می‌کنید ناراضی هستید. در این نوشته من سعی می‌کنم چند راهکار برای مدیریت وقت در شبکه‌های اجتماعی که خودم استفاده کرده‌ام و برایم مفید بوده است را با شما به اشتراک بگذارم.</summary></entry></feed>